<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sport | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/sport/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-08-05T14:33:54+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[女子ワールドカップ決勝 なでしこジャパンxアメリカ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015/"/>
    <updated>2015-07-06T18:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/07/20150706-wwc2015.jpg"></p>

<p>まずは、なでしこ準優勝おめでとう！</p>

<p>4年前のワールドカップで優勝、オリンピックで銀メダル、そして今回準優勝。結果を積み上げた実績はほんとうに素晴らしいと思う。
選手・スタッフの努力もあるが、佐々木監督のマネージメントには脱帽。本当に素晴らしい。</p>

<p>テレビ観戦だけど、観ながら思ったことをまとめておく。</p>

<!-- more -->


<h1>前半</h1>

<p>観客は会場は完全にアメリカのホーム。歓声の大きさで声の掛け合いが聞こえない模様。</p>

<p>立ち上がりアメリカの追い越す動きとバスの連動性に日本のディフェンスが後手に回る。</p>

<p>アメリカの1点目。後から走り込んだ選手に低めのクロス。高ボールを想定して日本は裏をかかれた。</p>

<p>アメリカの2点目。背後から走り込んでくるアメリカの動きに対応しきれず失点。あまりにも短い時間での失点に日本は精神的に動揺している模様。</p>

<p>前半12分。日本は落ち着きを取り戻しボールを回せている。アメリカはブロックを作り高い位置でのプレッシャーにはもう来ない。サイドバックからのクロスは入れるようになっているが、精度が低い。ゴールを脅かすような攻撃にはならない。</p>

<p>アメリカの3点目。日本のパスミスから早い展開の攻撃。ディフェンスのミスからシュート。技術がぶれてしまった。</p>

<p>アメリカの4点目。これも日本のパスミスからの失点。相手が落ち着いてゴールキーパーの位置をよく見ていた。やはり他国ではないアメリカの攻撃性の高さが示された。落ち着きもあった。</p>

<p>振り返ると日本の3失点目、4失点目は防げたかもしれない。ただそれを引き出したアメリカの攻撃性の高さはやはり他国にはないものだった。</p>

<p>アメリカのディフェンスが良い。日本のパスワークを止めている。</p>

<p>日本はスリーバックにして宮間中心にボールが回るようになる。大儀見のテクニカルな1点目。</p>

<p>29分、なでしこの良い連動、パスがつながる。アメリカはアプローチできない。なでしこの攻撃、ディフェンスともに良く機能している。</p>

<p>前半のうちに2人の交代枠を使う。やはり残り時間あとの3点を取らなければいけない逆算をしての答えだろう。リズムが良くなっていただけにこれは大きな判断。賭けに出た交代だったが、菅澤はちょっとチームの力になれていないなぁ。</p>

<h1>後半</h1>

<p>アメリカはの攻撃。なかなか止めれない。</p>

<p>なでしこ2点目。やはりあきらめない。アメリカから2点取ったことは未来につながる。大きい。</p>

<p>アメリカの5点目。ライン際のボールで若干ボールウォッチャーになっていた。戻りぎみのボールはマークが確認しにくい。
日本に傾いていた流れをアメリカが引き寄せるような大きな得点。</p>

<p>アタッキングサードからのボールの失い方が悪い。自分たちのミスからシュートまでいけない。</p>

<p>アメリカは点差もあるので引いて守って少ない人数でカウンターの方法もあるが攻撃の手を緩めない。アメリカこそ攻撃は最大の防御をというように自分達の攻撃のペースを緩めない。</p>

<p>後半27分、スリーバックにして立て続けにシュートまでいける。菅澤も機能しだした。鮫島のクロスの精度がもっと高ければ、攻撃の可能性を高めるんだけどなあ。</p>

<p>澤のヘディング、惜しい！</p>

<p>日本もボールを放り込むがアメリカも守りを固める。</p>

<p>アメリカは点差があるからか精神的余裕がある。相手をいなすプレーでボールを奪い切れない。アメリカの技術が光る。</p>

<h1>試合が終わってみて</h1>

<p>アメリカは日本に勝つための準備を徹底してやってきていた。ボール回しではかなわないので、セットプレーのパターンを工夫してきた。試合立ち上がりから見事にはまった。それが2点。</p>

<p>そこからの動揺に漬け込んだ2点。</p>

<p>アメリカは強かった。
放り込むのではなく、ボールを持ち仕掛け、いなしなかなか日本はボールを奪えなかった。シュート数がいかなかったのは、アメリカの守備の良さと個々の技術の高さが理由だろう。</p>

<p>日本は立ち上がりの失点でとても難しい状況だったが、粘り強く攻めて2点をとった。アメリカから複数得点できるほど差は縮まってきているのかもしれない。</p>

<h1>これから</h1>

<p>なでしこの成し遂げたものは大きい。が、今後継続できるかが日本女子サッカー界にとって重要な課題だろう。</p>

<p>今回の選手たちの主力メンバは8年以上も佐々木監督と一緒にやってきていて成熟度が高い。年齢的にも20代後半の選手が多く、来年のオリンピックまではこのメンバで続けると思うが、4年後のワールドカップは若い世代を入れていかねばならないだろう。</p>

<p>そうした時に新たな血となるのは誰なのか。4年後にチームの成熟度はどれくらい高まっているのか。</p>

<p><strong>世代交代</strong> が今後のなでしこのキーワードになる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 バルドラール浦安xシュライカー大阪]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleage-urayasuxosaka/"/>
    <updated>2015-06-19T17:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleage-urayasuxosaka</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> は日本最高峰のフットサルのリーグ</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-game01.JPG"></p>

<p>といってもJリーグよりも知名度は低いし、テレビ中継もなければスポーツニュースで取り上げられることもない。
フットサルは休日に友達とやるけど、Fリーグの存在は知らない人が多いのではないだろうか。メディアに取り上げられるスポーツは少ないので、フットサルも含め日の当たらないスポーツは山ほどある。</p>

<p>Fリーグは全12チームが参加。北は北海道から南は大分まで、全国規模で総当り戦が繰り広げられる。選手は<a href="http://www.nagoyaoceans.com/">名古屋オーシャンズ</a>以外は完全プロ化できていない。クラブが選手に給料を払るほど資金がない。選手たちは練習と試合の合間にフットサルスクールやアルバイトをしながら生活するためのお金を稼いでいる。</p>

<p>スポーツサービスのチャレンジも動き始めて、Fリーグのフットサル選手のインタビューもさせてもらったので、実際の試合を見てみたかった。</p>

<p>平日金曜日の試合にどのくらい観客が来るのだろう。会場はどのくらいの熱量なのだろう。単純に自分のプレイとどれくらい違うんだろう。</p>

<p>新しいものを目にできることにワクワクしながら会場に向かった。</p>

<p>会場の町田市立総合体育館まではJR横浜線 成瀬駅から徒歩9分ほど。</p>

<p>道すがらペスカドーラ町田の応援フラッグが目についた。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-machida-support.JPG"></p>

<p>会場につくとこのノボリ。町田市がしっかりチームをサポートしていることが分かる。クラブが地域に根ざした取り組みをした結果が見て分かる。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-arena.JPG"></p>

<p>会場入口でフットサル日本代表 ミゲル・ロドリゴ監督を見かけた。ロドリゴ監督が子どもたちにサッカーを教えるNHKの番組を見て、とても感心してリスペクトしていたので見れて感動した。</p>

<!-- more -->


<p>この日、会場である町田市立総合体育館で2試合行われる。<a href="http://www.pescadola-machida.com/">ペスカドーラ町田</a>、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a>のホームゲーム扱い。</p>

<p>スポンサーの看板。地元企業もありそう。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-sponsors.JPG"></p>

<p>1試合目、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a>x<a href="http://shriker.osaka.jp/">シュライカー大阪</a>戦。</p>

<p>浦安は日本代表 星選手9番がいないのが大きそう。</p>

<p>浦安サポーター席</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-urayasu-supporters.JPG"></p>

<p>シュライカー大阪サポーター席。平日に大阪から東京に来れるものではないなという数。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150619-osaka-supporters.JPG"></p>

<p>大阪の外人2名は動きすぎない。サイドにはって広げる。大阪10番外人は左利き。
余裕を持ってプレイ、ここぞのところで裏をかいて決めた。
チャンスは相手が焦って選択肢なくなるので予測しやすいのか。だから裏を描くプレイが決まりやすい。</p>

<p>浦安はボール回しの時、前線が低めでスペースがない。相手のプレッシャー受けやすく回しにくそう。</p>

<p>主審が二人いる。反面ずつ担当、二人とも笛吹く。主審1名のサッカーと違う点。</p>

<p>大阪はワイドに広がってボール回し、浦安が前がかりになったところを前線の1人へ、自分のマークかわしてキーパーもかわして一点。</p>

<p>浦安は敵陣深くに行けなくてミドルシュートが多い。</p>

<p>浦安、後半10分 2-5 からパワープレー。
大阪2点追加。浦安真ん中開いたところからミドルシュート一点。3-7。</p>

<p>来場者数発表 598名。平日夕方の試合なので仕方のないところか。</p>

<p>なんで浦安はサイドの深いスペースを使わないだろう？中しか選択肢がないから辛そう。と思っていたら右サイド使い出した。</p>

<p>やっぱりミドルシュートは上目なんだな。</p>

<p>試合終了 バルドラール浦安 5 &ndash; シュライカー大阪 9</p>

<h1>総評</h1>

<p>浦安のボール回しの辛さが攻め手のなさにつながっていた。
大阪は奪ってカウンター、浦安のまずいパワープレーから3点は取った。</p>

<p>大阪の落ち着いた相手の動きの裏をかくプレーで確実に勝った。特にファイブファール後に突破せずにファール得て、第二PK得た。堅実な試合運び。</p>

<p>平日夕方の試合なので観客は少なかった。おそらくフットサルかサッカーをしてる子どもたちが見に来ていたのが印象的だった。トップ選手のプレイを生で見て憧れて成長していくのだろう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
