<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-09-05T09:24:46+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LEAN - 学ばずに始めると起きるありがちな失敗と対策]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/09/03/lean-failures/"/>
    <updated>2015-09-03T16:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/09/03/lean-failures</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>とあるサービスづくりをされている方の話を聞いた。サービスづくりにチャレンジすることは素敵だし応援したいことだ。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/09/20150903-startup-team.jpg"></p>

<p>取り組み方が自分の最初のスタートアップ fluxflex の失敗したやり方と見事に同じだった。</p>

<p>サービスづくりでの失敗の経験がないと、そういう発想になるな。とも思った。本を読んでみても、テック系のキラキラしたスタートアップたちの話題を眺めても分からないことだと思う。</p>

<p>陥りやすいパターンのようなので、彼らにアドバイスするつもりで少しまとめてみたい。</p>

<h1>失敗パターン</h1>

<p>まずは状況。いくつか質問して分かったことは以下。</p>

<ul>
<li>顧客にはまだ会っていない</li>
<li>開発を始めた</li>
<li>既存製品の代わりになるもの</li>
<li>ビックプレイヤーに協業の話を頻繁にしに行っている</li>
</ul>


<p>恐らく彼らのリリースまでの順番はこう。</p>

<ol>
<li>サービスアイデアを思いつく</li>
<li>サービス仕様・機能を決める</li>
<li>開発する</li>
<li>リリースを打つ(なるべく大きく派手に)</li>
<li>顧客を探して製品を売り込む</li>
</ol>


<p>十中八九この順番だと失敗(作り直し・製品が無駄になる)する。自分も含めてこの順番で過去に数多くのスタートアップたちが失敗してきた。</p>

<p>なぜこのやり方が失敗するのか。その理由と自分が今失敗を経て実施している方法を解説してみる。</p>

<!-- more -->


<h1>見込み顧客と話していない</h1>

<p>一番の問題はこれ。こんなに恐ろしいことはない。</p>

<p>失敗する順番では顧客に出会うのは開発が終わった後の段階になる。
ということは、誰も使わないものを作ってしまったことに最後のフェーズで気づく。</p>

<p>ダメだと気づくタイミングが遅すぎて、開発の労力がムダになる。何しろ単なるアイデアが行ける！と根拠なく勝手に思い込んでいる状態が長過ぎる。</p>

<p>自分の順番は以下。リーンスタートアップの手法そのものだが、まず最初に見込顧客を探しだして話をする。</p>

<ol>
<li>サースアイデアを思いつく</li>
<li>見込顧客を探し、会って課題を探る</li>
<li>特定の課題を見つける</li>
<li>最も小さい製品(MVP)を作る</li>
<li>一部の見込顧客に使ってもらいアクティビティから改善を重ねる</li>
<li>アクティビティが改善されたらスケールさせる</li>
</ol>


<p>自分たちの単なるアイデア(思いつき)を顧客と話すことでリアルな課題に変えていく。
その課題を解決するための製品を定義し開発する。</p>

<p>事の始まりはまず <strong>見込み顧客と話す</strong> こと。</p>

<h1>何を作るべきか検証できていないのに作り始めている</h1>

<p>顧客と話していないにもかかわらず開発を始めるのは、開発の労力を捨てても良いと思っていることと同じ。</p>

<p>いきなり作り始めるということは、開発するものの定義は単なるアイデア(思いつき)がベースになっている。
そして、最初のアイデアはたいてい良くない。思いつきを形にした所で誰が使うのだろうか。</p>

<p>アイデアだけを握りしめて作り始めようという人がいるなら一度考えてみて欲しい。</p>

<p><strong>誰がどんな課題を解決するためにお金を払ってまで or 既存の製品を捨ててまであなたの製品を使おうとするのか？</strong></p>

<p>はっきり答えられるだろうか。</p>

<p>大抵の思いつきアイデアの場合、</p>

<ul>
<li>ターゲット</li>
<li>課題</li>
<li>ソリューション</li>
<li>競合比較</li>
</ul>


<p>の項目がどれか1つ以上は欠ける。エンジニアにありがちなのは、流行りの技術やツールから発想したアイデアだと全部の項目がないということもあったりする。</p>

<p>逆にこの問いに答えられたら、作るべきものがはっきり定義できたということになる。</p>

<p><strong>例: この製品は、小学校前の子を持つ主婦(ターゲット)が短時間でも子どもから離れて用事を済ますため(課題)の、ご近所ネットワーキングサービス(ソリューション)です。ローカル性が高く、同世代同士で助けあう仕組みのため、Facebookよりも信頼のおける者同士で助け合いができます(競合比較)。</strong></p>

<p>上記例はとっさに思いついた文章だが、各要素がちゃんと入るともっともらしいサービスに見える。</p>

<h1>作る理由が熱い思いだけ</h1>

<p>開発をスタートしたと話していたが、不思議なことに製品についての説明をしなかった。</p>

<p>どんな課題を解決するのか、どんな機能なのか、既存製品と何が違うのか。分からない。</p>

<p>なぜその製品を作るのか聞いてみたが、彼らは「作りたいんだ！」と言った。おそらく何を作るべきか良くはわかっていないが、作りたいということのようだ。</p>

<p>情熱のアピールは結構だけど、情熱の大きさは顧客が買う際のポイントにはならない。
情熱のアピールが有効なのは投資を得る時と、人を自分のチームにジョインさせたい時だけ。顧客に対してはどうでもよい。</p>

<p>顧客がどんなことのために製品を使うのか。それは今までと何が違うのか。それを使うことでどんなストーリが生まれるのか。もっと想像しないといけない。</p>

<p>その想像を現実的なものにするためにも、最初の段階で見込み顧客と話をするのは有効で、製品が &ldquo;自分が思いつき&rdquo; から &ldquo;顧客が使うもの&rdquo; に変わっていく。それではじめて何を作るべきかが見える。</p>

<p>なぜ作るのか？を問た時に自分の熱い思いしか出ないとしたら、<strong>作り始める前にまだまだ考えるべきことはたくさんある</strong>ということ。</p>

<h1>競合との違いが不明確</h1>

<p>別に既存製品とぶつける気はないとのコメントも引っかかった。</p>

<p>ターゲットは既存製品を持っている人たちになるだろうとのことだったので、この時点で自分たちは後発で競合がすでに存在していることになる。</p>

<p>自分たちの都合の良い解釈で競合はいないと思ってしまっている。競合と戦いたくない、全く新規の顧客たちに売って行けると思ったほうが楽かもしれない。実際、自分も競合の存在を最小化してなるべく対策は取らないようにしていた。</p>

<p>しかし、顧客から見て既存製品と同じカテゴリーかと思われれば、自分たちは競合に当たる。</p>

<p>既存製品を使っているユーザに説明して自分たちの製品のほうを使ってくれるように話すならば、競合対策は必須。無視できない。
<strong>顧客から見て既存製品と何が違うのか、どういう効果をもたらすのかということを開発しだす前に考えなければ、決して売れない</strong>だろう。</p>

<p>顧客がせっかく作った製品を既存製品と同じようなものか思ったならば、あえて既存製品を捨てる理由はない。乗り換えるだけの何かが自分たちの製品にはあるということを見せれないといけない。</p>

<p>その違いをはっきり認識できることこそが競合への対策と言える。</p>

<h1>ビックプレイヤーに頼る</h1>

<p>ビジネスモデルキャンバス上ではパートナーの欄がある。
確かにパートナーは要素の一つではあるが、それが最も重要ではない。</p>

<p>また、パートナーの会社が大きいから、有名な企業だからなんとか助けてくれるだろうという期待してしまいがち。</p>

<p>パートナーは商品を売る時に自分たちよりパートナーのほうがターゲットにリーチしやすいかどうか。
ターゲットにリーチできないならパートナーにふさわしくない。</p>

<p>大企業はいろいろな取組をしているので興味は持ってくれるかもしれない。ただ自分たちの商品を買ってくれる顧客を連れてきてくれるかどうかをよく見ないといけない。</p>

<p>有名な企業との協業のプレスリリースは大きなPRになるかもしれない。ただ、その<strong>プレスリリースを読んで果たしてどれくらいのユーザが獲得できるだろう。</strong>
プレスリリースによるPRは花火を打ち上げるようにその効果は単発で終わる。パートナーシップは永遠と自分たちのビジネスモデル上でエンジンのように回り続けて稼ぎだしてくれないといけない。1発花火を打ち上げるために協業を考えるべきではない。</p>

<p>ユーザも課題もはっきりしない最初の段階でパートナーを見つけるのは順番が違う。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>どうしても自分のアイデアを形するためにすぐ開発して世に出したい！と思う人はいるかもしれない。</p>

<p>自分の自由時間を使った趣味としてトライする分には、個人の責任なので誰も何も言わないが、
それはビジネスにおけるスタートアップとは言わないし、まわりの共感や大きな成長を狙うこはできない。</p>

<p>スタートアップは自分たちの生活費以上の大きな価値を少人数の最初の段階で生み出す、とても難しい(成功率の低い)チャレンジ。</p>

<p>特にエンジニアの人はアイデアを思いついたらすぐにでも形にしたくなる傾向があるので(自分もいまだにそうなる時がある)、それをぐっとこらえるのはなかなかきつい。</p>

<p>しかし、やってみると分かるが自分のアイデアを形にして全く売れなかった時の絶望感・無力感や、強い思い込みだけできてしまった恥ずかしさなどは気が滅入るし、いかに非科学的でムダな時間を過ごしてしまったかを実感させてくれる。</p>

<p>無数の失敗例の上にリーンスタートアップは出来上がったので、自分なりの発想でそのまま進めてしまうよりも、一度リーンスタートアップ関連の本を読んで学び、この手法をチャレンジする価値は大いにあることを伝えたい。</p>

<p>以下は、リーンスタートアップを実践する際に参考にしている本。</p>

<p>今のところ日本にはリーンスタートアップのノウハウはほとんど流通していないので、本が頼りになる。</p>

<h2>リーン顧客開発</h2>

<p>最も顧客開発するやり方について詳細に解説している本。インタビューの仕方や心得など実践する際の重要なノウハウを享受してくれる。</p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13223977%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17428736%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f7218%2f9784873117218.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f7218%2f9784873117218.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13223977%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17428736%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873117216/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4873117216&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
</ul>


<h2>RUNNING LEAN</h2>

<p>リーンスタートアップを実践するための情報を端的にまとめている。端的過ぎる部分もあるので、リーン顧客開発で補完すると良い。</p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12147296%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16245034%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f5917%2f9784873115917.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f5917%2f9784873115917.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12147296%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16245034%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4873115914&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book ジーン・ワルツ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/23/book-gene-waltz/"/>
    <updated>2015-08-23T22:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/23/book-gene-waltz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近は嫁におすすめの小説を聞いて読むようにしている。紹介されて読んだ4冊目の小説がこれ。</p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f6528344%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f13707873%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f3113%2f9784101333113.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f3113%2f9784101333113.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f6528344%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f13707873%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4101333114/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4101333114&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
</ul>


<p>産婦人科医と大学講師として勤務する女性医師を主人公にした、出産にまつわる様々な出来事のドラマ。</p>

<p>各人の色々な出産事情。妊娠、不妊治療、人工授精、そして代理母。出産にまつわる様々な事柄が起きてゆく。</p>

<p>会話の描写も面白い。頭の良い者同士の会話の駆け引き。権力のある者のあしらい。高度なやりとりを冷静に描写していく。</p>

<p>また、医療現場で起きている悲劇の描写が復習のように何度も出てくる。地方の病院や医療施設が次々と潰れていっていること。地方での出産は必要な医療技術の提供が受けられない現状があり、その原因が官僚がもたらした医療制度改革であるというもの。</p>

<p>医療現場にたずさわった筆者だけあって、詳しい。そして、主張したいことを登場人物に乗せてまっすぐ伝える。
小説を通じて世の中に提示する。小説が一つのメディアになっている。そういう方法もあるのかと新鮮な発見だった。</p>

<p>読み終わって思ったことは、女性はいかにクールに論理的に振る舞えるスキルを有していても、&#8221;子どもを産みたい&#8221; この一言に勝るものはなかったということだった。</p>

<p>産むことのない男には理解できない心境と計り知れない意志の強さ。</p>

<p>子どもができる。そして無事に生まれることがどれほど低い確率なのかを知る。
妻に娘を産んでくれてありがとう。と言った。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NKHのデータ分析サッカー中継に新しい価値を感じた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/21/nhk-trackingdata/"/>
    <updated>2015-08-21T18:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/21/nhk-trackingdata</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>これは革新だ！サッカー中継の新しい試みを NHK がしてくれた。</p>

<p>「必見! データがサッカー中継を変える」というタイトルで、8/16 Jリーグ 2ndステージ 第7節 第鹿島アントラーズ x ベガルタ仙台 戦をリアルタイムに集計されるトラッキングデータを分析しながら中継するというもの。</p>

<p><img src="https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large"></p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1</a></p>

<p>ただ、ひっそり試したい NHK の思惑から、今までの中継スタイルを取るチャンネルと NHK BS101ch でいつもの様に放送、データ分析の中継は BS102ch で行われた。</p>

<p>結構、<a href="http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401">中継を観た人の反応は新しい試みにポジティブだった</a> ようだ。&#8221;ウイイレみたい&#8221; というのはまさにその通り。</p>

<p>基本的に既存のコピペの繰り返しではなく、既存があるがゆえの異なるものとして新しいことへの試み・チャレンジはどの分野でのどんな事柄でも興味深いし、その様子だけでも支持したいと思える。</p>

<p>すでに肯定的なスタンスもありつつ、サッカー中継をよく観るファンの立場としてワクワクしながらこの中継を観た。</p>

<p>一言で言えば斬新。はじめての取り組みなので改善した方がもっと良くなると思える点もありつつ、既存の中継では味わえない新しい価値を確かに提示できたと思う。</p>

<p>サッカーの勝敗を分けるのための要因にとても興味がある自分には、いつも戦術や選手の動きはどうあるべきか模索しながら中継を観ている。この中継が提示した俯瞰した動きやチームスタイルの違いなどが明確に理解できてとても面白かった。</p>

<!-- more -->


<h1>中継方法</h1>

<p>主チャンネル BS101ch では通常通りの中継方法で、解説・早野宏史氏、実況・杉浦アナが担当。今回の試みは副チャンネル BS102ch にて、 データアナリスト(解説者ではなく) 山本昌邦氏、ナビゲーター(実況ではなく) 内山アナが担当された。</p>

<p>役割の名前も通常と変えて担当者は豪華な布陣。解説者として最も聞いてて楽しいと思える唯一存在、山本昌邦氏が担当。</p>

<p><img src="https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large"></p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1</a></p>

<p>画面は上部に大きくピッチを俯瞰した映像。ボールの行方によって多少左右に振れることはあるが、基本俯瞰したままで選手一人一人の識別は難しい。</p>

<p>下部中央はトラッキングデータの表示。表示されたものは、</p>

<ul>
<li>選手ごと

<ul>
<li>走行距離</li>
<li>スプリント(24km/h以上で走った)回数</li>
<li>プレーエリア</li>
<li>スプリント速度ランキング</li>
</ul>
</li>
<li>チームごと

<ul>
<li>ボール保持率(時間帯ごと)</li>
<li>アタッキングサード(ピッチの縦を3分の1ずつに区切った最もゴールに近いエリア)への侵入回数</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>この他に過去の試合におけるチームごとの得点時間帯の集計なども表示されていた。</p>

<p>下部の左右は各チームから1名ずつ選手をピックアップして追い続ける映像。ボール保持者ではない時も映り続ける。時々ピックアップする選手が変わる。</p>

<h1>楽しめた点</h1>

<h2>俯瞰した視点</h2>

<h3>陣形</h3>

<p>ボールのない所でサイドの選手はどれくらい絞っているのか分かった。</p>

<p>FWの守備の位置取りやアクションもよく見えた。FW ダヴィの守備の意識が低いこともよくわかった。交代させられた理由もそれが含まれていたのかもしれない。</p>

<p>味方の最終ラインから相手の最終ラインまでのコンパクトさがわかった。
守備ではコンパクトしたい。守備の時にFWから最終ラインまで間延びすると攻撃にチャンスが生まれやすい。</p>

<p>この試合前半、仙台は鹿島ボランチの小笠原、柴崎に徹底マークをしたことで、鹿島の攻撃の良さを封じていた。献身的な守備が功を奏して2点を奪った。後半は明らかに動けなくなって陣形が間延びし守備が遅れていることがよくわかった。これで鹿島がボールをつなぎやすくなり、2点を奪って逆転した。</p>

<h3>後方からのスプリント</h3>

<p>ボールを持っていない選手のサポートの動きやペナルティエリアにスプリントして侵入して行き動きで仕掛けている様子がよくわかった。
これをよくやっていたのは鹿島の柴崎選手。彼はボランチのポジションでボールをさばきながら、前線にボールが渡ると上がっていく動きを何度かしていた。攻撃のタクトを振りつつ自らも得点を狙う、攻撃的な選手であることがよくわかった。</p>

<p>鹿島の1点目は左サイドバックの山本選手がペナルティエリア内まで上がってのヘディングだったが、この得点が生まれるまでの一連の流れが俯瞰していたので良くわかった。</p>

<p>逆サイド深い位置にボールが入った時にはまだ後方にいて、少しキープした時に一気に動き始め、クロスが上がった時にタイミングよく相手を外してヘディングして決めた。通常の中継では映っていない範囲での動きだった。</p>

<h2>トラッキングデータ以外データの紹介</h2>

<p>走行距離、スプリント回数、ボール保持率だけではサッカーの勝敗を決定づけるデータにはなり得ない。</p>

<p>例えば、走行距離・スプリント回数・ボール保持率が高ければ勝てるということは決して言えない。チームスタイルの違いとして捉えることができるまで。</p>

<p>実はトラッキングデータ以外のデータがこの試合を捉えるのにとても役に立った。</p>

<p>山本昌邦氏が紹介していたデータは、 <strong>ペナルティエリアからのクロスとワンタッチでのシュート数が前回のブラジルワールドカップでは多くを占めた</strong> と言うもの。</p>

<p>実際、鹿島の追加点ゴールはその通り、右サイドペナルティエリア内からのクロスにワンタッチでのシュートで決めた。</p>

<p>山本昌邦氏が示すデータどおりの結果が決勝点となったのは、データを知ってこその楽しみ方につながり、1つ深い観戦ができた。</p>

<h1>今後の改善点</h1>

<p>新しく楽しめた部分もありつつ、やはり改善点もあった。</p>

<h2>俯瞰の映像をもっと大きく</h2>

<p>俯瞰した映像は目を凝らさないとボールも見えにくい。選手も識別できない。
BS102ch は SD 画質だから荒く環境としてもマッチしていなかった。ハイビジョン画質じゃないと厳しい。</p>

<p>基本的にピッチのゴールラインの幅めいいっぱいに俯瞰していたが、そこまで引き伸ばす必要は実際なかった。
GK以外の選手たちはピッチ縦の1/3くらいの幅に収まっていた。チームスタイルの違いはあるだろうが、おそらくピッチの半分の範囲を映せていれば良いと思う。</p>

<p>メリットとしては、ボールの識別もしやすく、選手の識別もできるようになればデメリットも減らせる。</p>

<h2>ピックアップ選手のゲーム関連度合いを上げる</h2>

<p>プレイに関連しない映像を撮り続けるのもなかなかつらいものがある。</p>

<p>ずっと追っかけていたのにボールに触らない。走らない。その間にゴールが決まる。というケースがあった。
最初は柴崎を映していたがチャンスを映すことは結果的にできていなかった。</p>

<p>チャンスを作りそうな選手を予測しても今回のように外れてしまう可能性があるので、やはりボールに関与している選手を頻繁に切り替えるかなと思う。</p>

<p>最善の策かはちょっと分からないが、ボール保持者を追う。ディフェンスしに行こうとする選手を追う。の両方ができれば良いのかもしれない。</p>

<h1>是非今後も継続して欲しい</h1>

<p>総じてすごく良かった。まとめると。</p>

<ul>
<li>俯瞰した視点で選手・チームとしての動きがよく見えた</li>
<li>チーム戦術とデータをリンクさせた解説</li>
<li>試合の状況を的確にとらえた解説と得点を予感させるデータの提示</li>
</ul>


<p>以前から山本昌邦氏は担当する解説で、ペナルティエリア内からのクロスとワンタッチシュートの得点パターンを説明しており、データ・戦術・技術・メンタリティを総合的に捉えることのできる日本で恐らく唯一の解説者だと思っている。</p>

<p>今回はトラッキングデータ以外の部分の解説もあって楽しめた。
ワンタッチシュート率・守備の陣形・両チームのスタイル・選手のスタミナ状況等が情報としてあったから。</p>

<p>このような厚みのある解説ができるのは山本昌邦氏以外はできないだろう。
データ分析中継は引き続き山本昌邦氏のデータアナリストとしての登場を期待したい。</p>

<p>NHK はネガティブな意見にめげずポジティブな意見を力に、この中継方法を是非繰り返してほしいと思う。状況的に難しいかもしれないがハイビジョン画質での実現は是非期待したい。</p>

<p>本当に新しく楽めた中継だった。</p>

<hr />

<p>参考URL</p>

<ul>
<li><a href="http://blog.domesoccer.jp/archives/60025238.html">http://blog.domesoccer.jp/archives/60025238.html</a></li>
<li><a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544</a></li>
<li><a href="http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401">http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401</a></li>
<li><a href="http://blog.livedoor.jp/vitaminw/archives/53131109.html">http://blog.livedoor.jp/vitaminw/archives/53131109.html</a></li>
<li><a href="http://www1.nhk.or.jp/sports2/result/result_jlg.html">http://www1.nhk.or.jp/sports2/result/result_jlg.html</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 怖い絵]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/17/book-kowaie/"/>
    <updated>2015-08-17T22:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/17/book-kowaie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12397529%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16524654%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f9123%2f9784041009123.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f9123%2f9784041009123.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12397529%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16524654%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/404100912X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=404100912X&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
</ul>


<p>ポッドキャストでいつも聞いている <a href="http://www.tfm.co.jp/podcasts/museum/">The Lifestyle MUSEUM</a> に筆者である中野京子さんが出演されて、有名絵画が描かれた知られざる恐ろしいストーリーについて話されていて、それがとても面白くもっと知ってみたいと思い本を買ってみた。</p>

<p>中野さんは怖い絵シリーズを複数書かれており、これは最初の一冊になる。</p>

<p>全22作品についてラジオ同様、絵画の書かれた時代背景などから知られていないストーリーを紹介してくれる。</p>

<p>一見何の変哲もない見慣れた有名絵画が、現代の視点では気づけない当時の時代背景を反映した残酷な物語に豹変する。今まで見たことのある程度だった作品が隠されたストーリーを知ることで全く違った印象になるから面白い。</p>

<p>個人的には、一見何も怖くもない絵画にはこんな時代背景があって、うっすら写っているのは実はこういうことでした。と紹介される絵画が一番驚きと発見を感じることができた。</p>

<p>ただ、紹介されている作品は様々で、「背景を知ることで怖くなる絵」と「単純に見た目が怖い絵」が混じっている。</p>

<p><strong>「怖い絵」</strong> というタイトルとしてはまぁ良いのだろうが、「背景を知ることで怖くなる絵」に絞り込んだほうが意外性が高く、テーマとしてもはっきりしたのではないかと思った。</p>

<p>見た目が怖い絵に関しては時代背景を述べても見た目の印象以上になかなか怖くならず、ちょっと無理に文章を作っている感を感じる部分もあった。</p>

<p>いずれにせよ絵画を捉える一つの新しい新鮮な視点の提案で、とても面白く読んだ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行で知っておくと良いことまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/15/bali-travel/"/>
    <updated>2015-08-15T22:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/15/bali-travel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年2015年夏にバリ島に行ってみて実際色々わかったことを、今後行ってみようかと思われている方のお役に立てればと思いまとめてました。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>気候</h1>

<p>日本の最近の夏の猛暑に比べればとても過ごしやすい。7月の最高気温は31℃。湿度も低め、ホテルは緑が多いので東京のようなアスファルトの照り返しで気温が下がらない状況はない。</p>

<p>明け方は気温が下がり、ちょっと肌寒いくらい。</p>

<p>避暑地に逃げてきた感覚になれる。</p>

<h1>飛行機</h1>

<p>東京からバリ島へは、直行便は成田発のガルーダ・インドネシア航空のみで1日1便のみ。だいたい往復でひとり10万円弱と思っておけば良い。</p>

<ul>
<li>行き 11:00 成田発、現地時間 17:25 デンパサール着</li>
<li>帰り 現地時間 0:25(夜中) デンパサール発、8:50 成田着</li>
</ul>


<p>この便を使う時の注意点は、帰り便が夜中発で日本に着く時には1日経過しているのでホテルの宿泊数が1つ減ること。4泊6日のようになる。ホテルの最終日は日本着の日ではなく一日前にチェックアウトするように予約する必要がある。</p>

<p>他の便は乗り継いでいくルートもありそちらのほうが安いが、時間がかかる。</p>

<h1>為替</h1>

<p>1ルピー(Rp)あたり0.01円と思っていて良い。現地価格を日本円に換算したい時は、0を2つ取る(2桁少なくする)とだいたい日本円になる。</p>

<p>現地で払ったクレジットカードの請求レートも同じくらいだった。</p>

<p>現地の人にとっては最大金額紙幣の 100,000Rp が日本の1万円くらいの価値の多きな金額の感覚ぽい。</p>

<!-- more -->


<h1>両替</h1>

<p>一番レートが良かったのはデンパサール国際空港の出口を出て駐車場の間にある両替場で 101円/Rp だった。</p>

<p>デンパサール国際空港の到着ゲーを出たすぐ脇に2箇所ある両替場は 104円/Rp で渡す金額をごまかされたのでおすすめしない。</p>

<p>2.6万円を両替してだいたい4千円くらい渡さなかった。最初確認し始めて2千円ほど後から出してきて、さらに確認していたらもう2千円ほど出してきた。</p>

<p>明細書は発行しない。多分発行するちゃんとしたところを見つけるのは難しいだろう。なので、</p>

<ul>
<li>あまり大きな金額を両替しない</li>
<li>渡された金額を時間がかかってもいいから数える</li>
<li>少額の紙幣ではなく大きい金額の紙幣 50,000Rp や 100,000Rp だけに替えてもらう</li>
</ul>


<p>あたりの対策を取ると良いかも。</p>

<p>確実なのはホテルまでに確実に到着できる金額5千円程度を最初両替して、ホテル到着後にホテルに両替をリクエストしてみる。レートが悪くてもちょろまかされることはないだろう。</p>

<h1>食事</h1>

<p>定番料理</p>

<ul>
<li>ナシゴレン Nasi Goreng ご飯の炒めもの、チャーハン</li>
<li>ミーゴレン Mie Goreng 麺の炒めもの、焼きそば</li>
<li>サテ Sate 焼きもの</li>
</ul>


<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p>ナシゴレン。お店によって具や味が若干異なる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ミーゴレン。割とどこのお店も同じ味。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-chicken-satay.jpg"></p>

<p>鶏肉のサテ。串に刺さっていて焼き鳥っぽい。添えてあるピーナッツペーストに付けて食べるが、付けないほうが美味しかった。</p>

<p>豚はなし。牛肉料理は少ない。肉といえば鶏になる。宗教上の理由かな。</p>

<p>8件程度の軒を連ねるレストランエリアを見たが、メニューに他の食べ物はあまり見かけなかった。海沿いのレストランは海老や魚のソテーがあったが、バリ島独自というわけではなさそうだった。</p>

<h1>ホテル</h1>

<p>高級リゾートホテルと言っても東京ほどの完璧さは求められない。</p>

<p>発展途上国のホテルに共通しているように、電気と水回りは弱い。</p>

<p>コンセントは1つ通電しておらず使えなかった。ちなみに現地のコンセント形状は丸ピン二本足だが、ホテルの部屋のコンセントは日本の形状にも対応していたので、変換器を購入する必要もなかった。あらゆる国から来るだろうから対応できているのだろう。</p>

<p>シャワーは水の出る勢いが弱く、お湯にしてても途中冷たくなったり暖かくなったりを繰り返す。</p>

<p>これが インターコンチネンタルホテル(InterContinental Bali Resort) の Duplex Suite の部屋でのことなので、レベルが分かるかと思う。</p>

<p>従業員の態度は優しく笑顔が印象的。おそらく外の世界よりも給料が良いのだろう、スタッフの教育・質の良さを感じる。</p>

<p>とはいえ、日本ほどのサービスクオリティーは求められない。そこは発展途上国で提供できるレベルと思っていたほうが良い。
実際、予約係のミスでこちらが予約した人数より一人少ない分のサービスしか提供されなかったし、ベッドメイキング時にアメニティが補充し忘れていたこともあった。何度内線でお願いしたことか。</p>

<p>ビーチは最高だった。宿泊客の層も高く、ゆったりのんびり過ごしたい人々が集まっている。</p>

<p>インターコンチネンタルの宿泊客の人種は実に様々で人種のるつぼのようだった。
日本人は割と少なめ、韓国、中国人は街でよく見かけた。食中でもスマホをいじっているのは日本も含めた東アジアの人種。
欧米人でアメリカ人かとおもいきや、ロシア語、スペイン語、ドイツ語などで話していた。実はアメリカ人は少なかったかも。基本いつもカジュアルで持ち物の男性は手ぶら、女性は布製のトートバック一つという感じ。あとは、インド系。世界中から集まっている印象だった。</p>

<h1>ショッピング</h1>

<p>正直期待できない。</p>

<p>ショッピングエリアもあるが観光客しか買わないような店は東京と同じような価格帯。</p>

<p>ファッションのレベルや質で言えば東京のほうが良いので、わざわざ買うモチベーションはわかない。
洋服系は求めないほうが吉。</p>

<p>あとは民族的な木彫のものやスカーフ。これらも観光客向け。</p>

<p>結局、おみやげに無難なのは石鹸、バスソルトなどになる。これらはデンパサール国際空港の出発ロビーにある売店で買えるので無理にショッピングエリアに行かなくても良い。</p>

<h1>治安</h1>

<p>良くないと思っていたほうが良い。</p>

<p>引ったくりやスリのようなものはないが、現地の人達は貧しくお金持ちの観光客は良いカモ扱いになる。</p>

<p>両替所のちょろまかし、子どもの物乞い、空港で待ち受けるタクシーの勧誘と高めの金額、タクシーの不正請求などに会うのは間違いない。</p>

<p>被害金額で言えば数千円程度ですむが、せっかくの旅の雰囲気を壊してしまうのであまりホテルから出歩かないのが無難。</p>

<p>特にクタは、安いホテル、多くのショップとビーチがあるので、非常にごみごみしていて危険な香りがする。小さい子供を持つ家族連れはおすすめしないエリア。</p>

<h1>交通手段</h1>

<p>旅行者は実質タクシーしかない。電車はない。</p>

<p>現地の人はバイク(スクーター)や車。道路も2車線程度なのでいつも混雑している。運転マナーは非常に荒く、割り込み、追い抜きが多数。ウインカーは出さない。常にクラクションが鳴り響いている。</p>

<p>レンタルバイクやレンタカーの選択肢もあるが、この運転マナーの中をチャレンジされたい方はどうぞ。</p>

<p>街中を走るタクシーは要注意でほぼ観光客目当てにぼったくる。</p>

<p>実際あったのは、クタで捕まえたタクシーでメーターをちゃんと回していたが、せいぜい500円程度で十分足りる移動距離なのに、遠回りをした挙句に到着した途端にメータを消し、桁が2つ足りない(つまり100倍)を請求してきた。
結局、2千円程度を渡してこれしかないからと言って降りれた。</p>

<p>信頼できるタクシーはホテル発のタクシーでメーター通り、日本語も少し話せてとても質が良かった。街中だとデューティーフリーショップから乗るタクシー。</p>

<p>信頼できるタクシーを街中で見つける手段はないので、ホテル発で乗ったタクシーの運転手にまた迎えに来てもらうようお願いしてみるくらいだろう。</p>

<p>ちなみにデンパサール国際空港からジンバランにあるインターコンチネンタルまでは 50,000Rp(500円)程度で着ける。
東京から到着したてでタクシーの客引きに捕まってホテルまで送ってもらった金額は 250,000Rp(2500円)。相場がわかっていなかったのでたくさん払ってしまった。勉強代。</p>

<h1>かかったお金</h1>

<p>夕飯でも観光客相手のレストランでも1人100,000Rp(1000円)。家族3名で300,000Rp(3000円)ですんだ。</p>

<p>家族3名4泊して計2.6万円で収まった。</p>

<p>だから1日あたり1人200,000Rp(2000円)程度みておけば十分だろう。</p>

<h1>理解しておいたほうが良いこと</h1>

<p>ホテルの中と外の世界はまるで違うと思っていたほうが良い。</p>

<p>現地の人達の生活はまだまだ発展途上で貧しく、その激しい貧富の差から一歩ホテルの外にでるとお金持ちの観光客をターゲットにごまかしてお金を得ようとする。</p>

<p>基本、観光客相手ではお釣りを渡そうとしない。タクシーやコンビニでも同様。</p>

<p>あと、現地の金額は桁数が多いので紙幣を間違えやすく多く渡してしまっても、間違えを教えることなくコンビニでもそのまま受け取ってお釣りを返さない。</p>

<p>無難なのはなるべく現地の人と関わらないように過ごすこと。
ホテルの中で過ごし、夕飯の時だけ近くの観光客がたくさん訪れるようなレストランに行く。</p>

<h1>おすすめの過ごし方</h1>

<p>なんといってもバリ島の魅力は、ホテルが提供する自然豊かな敷地、地平線に広がるビーチ、穏やかな波、快適でゆったりとした時間が流れる空間だろう。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/08/20150814-at-bali-beach.JPG"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-court.jpg"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>ゆったりしたいならホテルから出ないほうが良い。出てしまうと全く違った世界がある。</p>

<p>ホテル内の飲み物は高いので、何か軽食やお菓子飲み物が欲しい時は近くのコンピニで買いに行くと良い。コンビニは充実していてたくさん見かける。現地の人も使うのでぼったくられることはない。</p>

<p>夕飯はホテル周辺の観光客向けレストランで観光客が多いところ無難。普段自炊の習慣がない現地の人達が食べに行く場所はこじんまりした空間で衛生的にもかなりハードルが高い。チャレンジしたい方はどうぞ。</p>

<p><strong>リゾートを満喫する</strong> ために来たと割り切ることかと思う。逆に色々ショッピングでめぐったり現地を知るようなことはリスクがあるからしないのが、最も無難に楽しめる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sunset.jpg"></p>

<p>この割り切りを心得ていけば天国のような別世界を満喫できる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島のビーチで浄化されながら仕事を見つめなおす]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/14/at-bali-beach/"/>
    <updated>2015-08-14T12:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/14/at-bali-beach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/08/20150814-at-bali-beach.JPG"></p>

<p>ビーチはいいよビーチは。</p>

<p>自分が浄化されていくのが分かる。焦り、心配、妬み。そういったものが抜けていく。締め切りのために急ぐこともなく、他人の行動に怒ることもなく、繰り返す波の音にまかせる。 何しろイライラしなくなったのは良かった。</p>

<p>そんな中、自分の仕事について現状を見つめ直した時のメモ。</p>

<h1>現状おさえ</h1>

<p>ちょっと今年は安全運転しすぎていたと思う。</p>

<p>まず自分の環境について押さえておく。</p>

<ul>
<li>年齢が2015年9月で41歳になる</li>
<li>家族を養う必要がある</li>
<li>新しく始める事業については誰も正解を知らない</li>
<li>事業の可能性を検証し本格的にスタートさせるという手順を踏む必要がある</li>
</ul>


<p>以上のことから、</p>

<ul>
<li>チャレンジできる時間はあと5年ない</li>
<li>生活費にプラスアルファの収入が必要</li>
<li>残り1年以内に次なるスタートアップを始める必要がある</li>
</ul>


<p>アプローチとしては、</p>

<p><strong>事業になりそうなものはすぐ検証をスタートし可能性を探る必要がある</strong></p>

<p>スピードと確実性の両方をバランスさせるスキルが必要。</p>

<h1>基本スタンス</h1>

<p>基本的なスタンスは以下のように定める。</p>

<ul>
<li>アウトプットを増やし自分の中に考えを止めない</li>
<li>不確定な情報でもいいのでには自分の頭の中にある事柄を出す</li>
<li>自分のやっていることを秘密にしない</li>
<li>誰もやっていない新しいことをアクティブに挑戦している人というポジションを確立する</li>
<li>否定や反発ではなく、共感を創り出すことを主とする</li>
</ul>


<p>以下のことをすぐにスタートさせる。</p>

<ol>
<li>講師事業。Chefの実践ハンズオン 目標40万円/回、早急に具体化し実施確定する</li>
<li>スポーツサービスの検証のスピードを早める</li>
<li>OpsDeliver Web版の開発を進め、早く課金を始める</li>
<li>OpsDeliverパッケージは現顧客のDevOpsサービスリリースに合わせてPRする、おそらく11月以降</li>
</ol>


<p><strong>共感をいかに創り出すか</strong> がこれからの大きなテーマになる。</p>

<p>と、水平線に沈みゆく夕日を観ながら思うのでした。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/08/20150814-sunset.JPG"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Movie インサイド・ヘッド]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/02/movie-insideout/"/>
    <updated>2015-08-02T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/02/movie-insideout</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>娘が紹介してくれて、見たくなるようなストーリーだったので家族で見に行った。</p>

<p><img src="https://pbs.twimg.com/media/CKsTEMXUcAQs9Io.jpg:large"></p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/Anddrada/status/624613952056504320">https://twitter.com/Anddrada/status/624613952056504320</a></p>

<p>人間の5つの感情をキャラクター化して少女の頭の中での世界を描く。</p>

<p>構成が素晴らしい。作り手が深く考えて隙のない物語にしている。
さすが pixar 。こういう深い洞察にもとづく作り込み方は日本の映画ではもうできないのだろうと思う。</p>

<p>11歳になる少女は思春期を迎え、家族の引っ越しをきっかけにして数々の幼き頃の思い出を忘れていく。
新しい環境は新しい人間になるための環境づくりとも言える。</p>

<p>楽しいことばかりが全てではない。小さな子供の頃のシンプルな思いでばかりから変化していく。悲しさの裏側として楽しさがあり喜びがあり強い思いとして残る。</p>

<p>家族はサンフランシスコに引っ越す。パパはおそらくスタートアップの創業者で投資家との折衝に当たっている様子がわかる。4年前の自分と重なる。家族を残してサンノゼに1ヶ月住んだ。苦い思い出が蘇る。今思うとその時に家族を連れていかなくて本当によかった。
自分自身の思い出と重なることもあり、感情移入が強くなったのかも。</p>

<p>邦題はインサイド・ヘッド。「頭の中」という意味だがオリジナルのタイトルは INSIDE OUT、「裏腹」という意味は、楽しさの裏には悲しさがあり、悲しさの裏には楽しさがあるという意図のタイトルだろう。日本向けにわかりやすくタイトルを変更したものと思われる。</p>

<p>見終わった後に家族で感想を言い合うのが楽しかった。
パパのサッカー妄想のシーンはそっくりだと言われた。家の中では確かにサッカーばかり観ているし、話を聞かないでボーっとしている時があるからな。</p>

<p>素晴らしく心温まる映画だった。ぜひ家族と見てもらいたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行記 後半]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/27/bali-travel-2nd/"/>
    <updated>2015-07-27T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/27/bali-travel-2nd</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>3日目</h1>

<p>朝食はもう一つのロビー近くのレストランに行ってみた。置いてあるものは同じだけどこちらのほうが種類が豊富。巻きずしなどの日本食もあった。
欧米人がニンジンジュースに生セロリ1本入れて飲んでいたのに衝撃を受ける。</p>

<p>レストランに来ると宿泊者が多国籍で多様であることが分かる。カップル、男同士・女同士、家族。欧米、東アジア、インド系。人種のるつぼのようだ。</p>

<p>部屋のコンセントの一つが通電していないようで iPhone が充電できない。水回りと電気周りが弱いのが発展途上国の共通か。</p>

<p>昨日の海とプールでの疲れがあったので、水着にはならずビーチでのんびり寝転がる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-beach.jpg"></p>

<p>サーフスクールもやっている。</p>

<!-- more -->


<p>途中飲み物を頼んだが高い。と言っても東京と同じくらい。ホテル内の価格はそんなもんで、ホテルから出ると多分桁が一つ減るのだろう。</p>

<p>夕方からホテルを出て周辺のお店を探索へ。</p>

<p>昔行ったタイのプーケット島と同じように、建物や道路の様子からまだまだ発展途上であることがわかる。ホテルを一歩出ると別世界。貧富の差を実感する。</p>

<p>ショッピングセンターはお店はそれ程多くなく、空き家になっていた。空き家やクローズされたお店が目に付いたので、なかなか栄えにくい場所のようだ。ホテル滞在者が外に出て周辺で買い物することがあまりないからだろう。</p>

<p>コンビニのようなお店で現地価格がわかった。やはり安い。スキンケア乳液が200円ほどだったので買った。
お土産屋はそれほど目につくものがなく日本と変わらない値段。
とにかく桁が多いので、会計時にお札がわからなくなった。慣れが必要。一番大きな額のお札だけ(と言っても1000円程度)持っていれば良いのだろう。</p>

<p>食べる場所もそれ程なかったので、またビーチのお店で夕飯にした。
いくつかのレストランのメニューを見て、だいたいナシゴレン400-500円くらい。
左から５つ目？の緑の看板お店にした。味は濃い目、辛目。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ナシゴレン(炒めご飯・チャーハン)、ミーゴレン(炒め麺・焼きそば)、フライドチキン、飲み物で2800円ほど。観光客向けで高いのだろうけど東京と比べれば安い。
味は美味しくボリュームもあった。昨日のお店は高めで量が少なかったことがわかったが、料金は同じだった。</p>

<p>このビーチ沿いのレストランは横に7店舗くらい並んでいるので、毎回違う店にして比べてみることができる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-evening.jpg"></p>

<p>帰りがけホテル内で露店が出ていた。値段を聞くと安い。ミサンガ200円。娘のブレスレットが500円。これが定価だから値切ることも可能。でも100-200円程度まけても大した額ではないので定価で買う。もしかしたらここが一番買うには最適なのかも。</p>

<p>ビーチ近くでカクテルレセプション、ロビー近くのレストランでも Deloitte という会社の貸切がされていたようだ。確か金融系コンサルティングの会社。スタッフを招待してるのだろう。</p>

<p>そのレストラン内で民族舞踊というか劇のそうなものがされていた。英語のセリフ付き。遺跡まで行かないつもりだったので、見れてよかった。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>4日目</h1>

<p>今日はホテルを出てショッピングしてみようということで、ショッピングモールがいくつか集まっているクタまで足を伸ばしてみた。</p>

<p>ホテルからタクシーで20分くらいで到着。インターコンチネンタルホテル周辺のジンバランとは完全に違う町並み。小さなお店が暑余っている感じは原宿といった感じだが、海沿いだからイメージとしては湘南のほうがあっているかも。</p>

<p>とにかく人が多い。クタのホテルは安く泊まれることもあって若者が多め。家族というより友人同士で安旅行というところか。</p>

<p>いくつかのお店を見るがそれほど魅力的なものはなし。観光客向けなので高めだが質もそれほど良くない。</p>

<p>少し遠目のショッピングモールに移動するためにタクシーを捕まえようとする。ホテルに来てくれるタクシーはちゃんとメーターを回してその金額通りに払えばOKの優良なタクシーなのだけど、路上で捕まえるのはぼったくる可能性もあるから慎重に選ばなければ。</p>

<p>とりあえずタクシーのパネルを車の天井につけているのを止めて乗る。この選択が結果的に大失敗だった。</p>

<p>このタクシー遠回りした挙句、停止してすぐにメーターの数字を消した。メーターの金額は65kルピー(650円程)だった。
100kルピーを払おうとすると、足りないという。メーターはこれの10倍だという。桁が1つ足りない、10倍払え。ボスを呼ぶぞのようなことを行ってきて脅してきた。</p>

<p>10倍だと6千円以上だ。払う気にもならない。まったくぼったくり方にも程がある。あまりに払いたくない金額なので怒りが増してくる。
妻になだめられて200kルピーだけ渡し妻が運転手にフォローして降りれた。</p>

<p>理不尽な出来事に怒りが収まらず、娘も理不尽さが許せず泣いてしまった。家族でケンカ勃発。ショッピングどころでなくぶち壊しになってしまった。そのままデューティーフリーでちゃんとしタクシーを拾ってホテルに帰る。夜まで家族でギクシャクして完全にあのタクシードライバーにぶち壊されてしまった。</p>

<p>後から考えるとバリ島のホテル外の治安は相当悪い。鉄道がないのでタクシーでのみ移動するか手段のない旅行者は現地の貧しいドライバーたちにとってはいいカモなのだ。
空港出たすぐの両替所で明細も書かずにちょろまかすことも合わせて、旅行者への治安はだいぶ悪いと言える。</p>

<p>ホテルの中と外では大きく違う。快適で広大な設備を持つホテルと崩れかかっている壁の中で小さく暮らす貧富の差。リゾートを楽しみたければホテルの外には出ずにおみやげも求めずゆったり過ごすのが最も安全で有用ななのだろう。だから、ホテル周辺のお店は流行らずに潰れてしまう。現地の人が旅行者をカモにすることで現地のお店が廃れてしまう。何とも皮肉なことだ。</p>

<p>ホテルに出入りできる優良なタクシーをダイレクトに呼べるといいのだけど最後まで手段がわからなかった。</p>

<p>この日は更に悪いことに3名で予約したのに2名分の朝食と部屋のタオルなどのアメニティしか提供されていないことに気づく。ホテルに問い合わせて予約係のミスであることがわかり無事以降は3名分のサービスを受けれることになった。といってもあと2日くらいだけど。</p>

<h1>5日目</h1>

<p>前日のショッキングな出来事から回復できず、ショッピングはもうコリゴリという感じ。娘も体調が良くないようだ。自分は今日もビーチで過ごす。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150723-beach.jpg"></p>

<p>結局ビーチが一番癒やされる。</p>

<h1>6日目</h1>

<p>娘の体調が風邪っぽくなってしまった。外出もする気がないので、今日もビーチ。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150724-beach.jpg"></p>

<p>チェックアウトは14時で夜中の0時半のフライトなので、その時間までどこかで潰すつもりだったけど、22時くらいまでホテルいにることにする。</p>

<p>ホテルの日本人スタッフに相談して別の部屋になってしまうが用意してもらえた。感謝。18時以降は1泊分の料金が追加されてしまい 300USドルほどかかるが、190USドルにまけてもらえた。</p>

<p>夕飯はホテル近くのコンビニでカップ麺を。日本のせんべいのようなものも買ってみて、味的にはせんべいそのものなんだけど湿気ていて食べれず。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>コンビニ途中で見つけた花。</p>

<p>22時にチェックアウト、空港までの送りの車はもともと予約時にサービスに含まれていたのでホテルの送迎車で安心に空港へ。</p>

<p>眠くなりながらも飛行機に乗り込み爆睡。翌朝日本時間9時に成田着。無事に帰ってきましたと。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行記 前半]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/26/bali-travel-1st/"/>
    <updated>2015-07-26T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/26/bali-travel-1st</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>娘の学校夏休みが早めにスタートするので、あまり人がいない時に旅行してしまおうということで家族で行ってきました、バリ島へ。
ビーチリゾートでリフレッシュというのをいつかやりたかったし、今年に入り色々やってきたので頭のなかを整理するために間を置きたかったこともあり。</p>

<p>素敵な写真もとれたので記録として残しておく。</p>

<h1>準備</h1>

<p>とりあえず現地情報を仕入れようと思ったけど、Webにはまとまった有用な情報がない。やはり頼りになるのは、<a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13149632%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17347053%2f">地球の歩き方</a>。ということで買っておいた。</p>

<p>バリ島への直行便は、東京からだと成田発、ガルーダ・インドネシア航空のAM11:00発、1日1便のみ。</p>

<p>成田まではやっぱり成田エキスプレスが楽かということで、事前に <a href="http://www.jreast.co.jp/tickets/info.aspx?GoodsCd=2063">N&#8217;EX往復きっぷ</a> をネットで買っておく。えきねっとで買えると思っていたら大変手間がかかったとのブログをいくつか見つけたのでやめておいた。</p>

<!-- more -->


<h1>出発・入国</h1>

<p>やはり新宿の京王線から成田エキスプレスの乗り換えに時間がかかった。京王線を一つ早くしてよかった。</p>

<p>ガルーダ・インドネシア航空では食事が1回。飲み物提供やアイマスクなどのちょっとしたグッズの配布など受けた。</p>

<p>7.5時間ほどのフライトで現地時間17:25着。時差は日本より1時間遅い。</p>

<p>入国時の入国審査カードの記入が必要なかった。また心配していた一人当たり25USドルのビザが必要なかった。
出口近くで荷物検査にひっかかるが問題なし。</p>

<p>出口すぐの両替所にて両替した。104ルピー(Rs)/円、空港出口あたりで101ルピー/円だったらしい。</p>

<p>この両替所でちょろまかされた。多分200kルピーほど。確認してよかった。明細書を書かない。空港近くでこの程度という地域の治安レベルが分かる。</p>

<p>空港出口のタクシーの客引きが激しい。インターコンチネンタルまで350kルピーと言ってきて250kにまけた。後から分かるが100kもかからずに着ける。
ホテルの送迎予約なら12ドルだったのでそれでも高いだろう。現地の人の所得感で行くと100k以上は高級なのだろう。</p>

<p>意外と英語が通じる。向こうの方が喋れるので、一気に頭を使った。</p>

<h1>チェックイン</h1>

<p>ホテルはインターコンチネンタルホテル <a href="http://bali.intercontinental.com/ja">INTERCONTINENTAL BALI RESORT</a>。ここに5泊する。</p>

<p>大人2名、子ども1名で予約していたが、部屋に入るとベッドやアメニティーが2人分のみ。電話して追加してもらう。</p>

<p>coldひねっているのに温かいのが出た。シャワーの水が弱い。</p>

<p>期待していた SINGARAJA 宿泊者向け専用ラウンジがショボすぎだった。食べ物ほぼなし、狭いし単にちょっと飲み物飲むくらいしか用途ないな。</p>

<h1>1日目</h1>

<p>夕飯はホテルのイタリアン。ビュッフェ飲み食べ放題のみで、5000-7500円一人当たりかかった。
バンドがテーブルを回る。日本人夫婦プラス一歳未満の子どものテーブルでいとしのエリー、乾杯を歌ってた。それだけ日本人が多いのだろう。あれだけ小さい子を旅行に連れて行くのは日本人くらい。中国人でも5歳以上に思える。欧米人は13歳以上。</p>

<p>ホテル内の宿泊者の割合は欧米人、中国人、日本人同じ割合かも。日本人が少し多いか。</p>

<p>娘が英語を前向きにとらえていて嬉しかった。現地の人の笑顔にも好感を持っていた。</p>

<p>夜明かりをつけてるのに虫が寄ってこない。東京みたいに血を吸う蚊がいないのか。</p>

<h1>2日目</h1>

<p>朝5時に目覚める。
6時からレストランの朝食の準備で食器を並べる音と鳥の鳴き声がする。うっすら外が明るい。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-morning.jpg"></p>

<p>6:30くらいに鳩のような鳴き声が大きくなって外がだいぶ明るくなってきた。</p>

<p>素晴らしい景色。徐々に明るくなっていく。鳥の鳴き声が自然の豊富さを感じさせる。</p>

<p>昨日は夜に来たのでよく分からなかったホテルの大きさに驚く。低層で中央に湖。素晴らしい眺め。</p>

<p>朝は涼しい。蒸していない。とても爽やか。これは気候は人工では作れない。東京は人工が作った気候かもしれないが。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sun-morning.jpg"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sun-morning-middle.jpg"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sun-morning-left.jpg"></p>

<p>部屋の冷房を止めているがかなり寒い。
ホテル内の冷房もきいているので、日本人は長袖、長ズボンがあったほうが良い。</p>

<p>7時前にホテル中央の水辺に水が入れられる。音が結構する。宿泊者も動き出している。朝日がフロント建物から顔を出す。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sunrise.jpg"></p>

<p>二度寝してから朝食に向かう。
海近くのレストランでは洋風、インドネシア、バリ料理と多彩。その場でフレッシュジュースも作ってくれる。試しにミックスを飲んでみたが、スイカの水っぽさが強くてイマイチ。
インドネシア料理のコーナーにフォーのようなものもあったが、米粉の麺がなく、たまご麺にしたら、スープがちょっと醤油ぽく辛かった。でも、総じていろいろたくさんたべれるので満足。</p>

<p>部屋に戻りながらビーチを見る。幅広く伸びるビーチは人もまばらで、テント下にチェアーを置いて寝そべられる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-beach-panorama.jpg"></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-beach.jpg"></p>

<p>娘が興奮してすぐに入りたいと言う。
そのまま場所を妻に抑えてもらって、部屋に戻って水着に着替え。</p>

<p>海は波がそれ程高くない。沖の方に進むと足元に大きな石があるので、痛くてそれより先に進めない。</p>

<p>娘と波に合わせてジャンプして楽しむ。娘のタイミングが早く波ののまれてしまう。何事も経験か。
二人とも砂まみれになってプールへ。深さが1.5mと意外とある。温水高め。激しく泳ぐ人もおらず、ゆったり浸る。</p>

<p>テント下で寝そべる。波の音、目の前の地平線まで見える広い海、ただ何もせずにいると、自分の心が浄化されていくようだ。
締め切りのために急ぐこともなく、他人の行動に怒ることもなく、ただ心地よい風に身をまかせる。
これがバカンスでリフレッシュするということか。妻がリフレクトということを教えてくれた。なるほど、もっと意図的に日常から遠ざかるのか。やっとわかった気がする。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-court.jpg"></p>

<p>このまま sunset までいた。水平線に落ちる太陽はやっぱり美しかった。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-sunset.jpg"></p>

<p>妻も娘もこの環境に感激しているようだ。よかった。娘はふわふわしていると言っていた。ジョブスが娘を連れて日本に旅行した時の話を例にこういう経験をしてもらいたかったことを話した。</p>

<p>水着のままで冷えてきたので部屋に着替えに行く。ついつい焦っていまいそうになるが、急ぐ理由もないので自分の動きに合わせてシャワー浴びて、着替えて出た。</p>

<p>急がない、焦らない感覚は日常でも欲しいと思った。
なぜ日々の過ごし方は急いでやる必要があるのか、急がずやったとしとも実は結果的にそんなに変わらないのではないかとも思った。</p>

<p>夕飯はいた場所の隣のバーにしようかと思っていたが、あまり惹かれるメニューはなく高い。
ビーチ沿いの隣は違うホテルかと思ったがレストランとのこと。メニューを見に行ってそこにした。現金ルピーを取りに戻り、ホテルから二番目に近いレストランにした。</p>

<p>鳥のソテーは焼き鳥だった。そのままが一番うまい。付けるたのめピーナッツペーストは味噌っぽく自分には合わなかった。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-chicken-satay.jpg"></p>

<p>カレーはあまり辛くなくマイルド。コンソメスープに近い。
一番うまかったのはとものチキンチャーハン。程よく塩とニンニクが効いていて本当にうまかった。高田純次情報が役に立った。
夕飯は適正な価格で美味しかったので満足。またチャーハン食べに行きたい。</p>

<p>結局、一日中ビーチで過ごしたが、何も問題ないし、どこかに行く必要もない。快適な環境、素敵な景色の中時間が過ぎていく。
これほどシンプルな過ごし方はない。</p>

<p>日常でも余裕のある振る舞いができる人はこういう経験から身についたのかもしれないな。
自分もそういう余裕を日常でも持ちたいと思った。</p>

<p>夜のホテルの中庭が素敵だった。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150721-night.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[女子ワールドカップ決勝 なでしこジャパンxアメリカ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015/"/>
    <updated>2015-07-06T18:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/07/20150706-wwc2015.jpg"></p>

<p>まずは、なでしこ準優勝おめでとう！</p>

<p>4年前のワールドカップで優勝、オリンピックで銀メダル、そして今回準優勝。結果を積み上げた実績はほんとうに素晴らしいと思う。
選手・スタッフの努力もあるが、佐々木監督のマネージメントには脱帽。本当に素晴らしい。</p>

<p>テレビ観戦だけど、観ながら思ったことをまとめておく。</p>

<!-- more -->


<h1>前半</h1>

<p>観客は会場は完全にアメリカのホーム。歓声の大きさで声の掛け合いが聞こえない模様。</p>

<p>立ち上がりアメリカの追い越す動きとバスの連動性に日本のディフェンスが後手に回る。</p>

<p>アメリカの1点目。後から走り込んだ選手に低めのクロス。高ボールを想定して日本は裏をかかれた。</p>

<p>アメリカの2点目。背後から走り込んでくるアメリカの動きに対応しきれず失点。あまりにも短い時間での失点に日本は精神的に動揺している模様。</p>

<p>前半12分。日本は落ち着きを取り戻しボールを回せている。アメリカはブロックを作り高い位置でのプレッシャーにはもう来ない。サイドバックからのクロスは入れるようになっているが、精度が低い。ゴールを脅かすような攻撃にはならない。</p>

<p>アメリカの3点目。日本のパスミスから早い展開の攻撃。ディフェンスのミスからシュート。技術がぶれてしまった。</p>

<p>アメリカの4点目。これも日本のパスミスからの失点。相手が落ち着いてゴールキーパーの位置をよく見ていた。やはり他国ではないアメリカの攻撃性の高さが示された。落ち着きもあった。</p>

<p>振り返ると日本の3失点目、4失点目は防げたかもしれない。ただそれを引き出したアメリカの攻撃性の高さはやはり他国にはないものだった。</p>

<p>アメリカのディフェンスが良い。日本のパスワークを止めている。</p>

<p>日本はスリーバックにして宮間中心にボールが回るようになる。大儀見のテクニカルな1点目。</p>

<p>29分、なでしこの良い連動、パスがつながる。アメリカはアプローチできない。なでしこの攻撃、ディフェンスともに良く機能している。</p>

<p>前半のうちに2人の交代枠を使う。やはり残り時間あとの3点を取らなければいけない逆算をしての答えだろう。リズムが良くなっていただけにこれは大きな判断。賭けに出た交代だったが、菅澤はちょっとチームの力になれていないなぁ。</p>

<h1>後半</h1>

<p>アメリカはの攻撃。なかなか止めれない。</p>

<p>なでしこ2点目。やはりあきらめない。アメリカから2点取ったことは未来につながる。大きい。</p>

<p>アメリカの5点目。ライン際のボールで若干ボールウォッチャーになっていた。戻りぎみのボールはマークが確認しにくい。
日本に傾いていた流れをアメリカが引き寄せるような大きな得点。</p>

<p>アタッキングサードからのボールの失い方が悪い。自分たちのミスからシュートまでいけない。</p>

<p>アメリカは点差もあるので引いて守って少ない人数でカウンターの方法もあるが攻撃の手を緩めない。アメリカこそ攻撃は最大の防御をというように自分達の攻撃のペースを緩めない。</p>

<p>後半27分、スリーバックにして立て続けにシュートまでいける。菅澤も機能しだした。鮫島のクロスの精度がもっと高ければ、攻撃の可能性を高めるんだけどなあ。</p>

<p>澤のヘディング、惜しい！</p>

<p>日本もボールを放り込むがアメリカも守りを固める。</p>

<p>アメリカは点差があるからか精神的余裕がある。相手をいなすプレーでボールを奪い切れない。アメリカの技術が光る。</p>

<h1>試合が終わってみて</h1>

<p>アメリカは日本に勝つための準備を徹底してやってきていた。ボール回しではかなわないので、セットプレーのパターンを工夫してきた。試合立ち上がりから見事にはまった。それが2点。</p>

<p>そこからの動揺に漬け込んだ2点。</p>

<p>アメリカは強かった。
放り込むのではなく、ボールを持ち仕掛け、いなしなかなか日本はボールを奪えなかった。シュート数がいかなかったのは、アメリカの守備の良さと個々の技術の高さが理由だろう。</p>

<p>日本は立ち上がりの失点でとても難しい状況だったが、粘り強く攻めて2点をとった。アメリカから複数得点できるほど差は縮まってきているのかもしれない。</p>

<h1>これから</h1>

<p>なでしこの成し遂げたものは大きい。が、今後継続できるかが日本女子サッカー界にとって重要な課題だろう。</p>

<p>今回の選手たちの主力メンバは8年以上も佐々木監督と一緒にやってきていて成熟度が高い。年齢的にも20代後半の選手が多く、来年のオリンピックまではこのメンバで続けると思うが、4年後のワールドカップは若い世代を入れていかねばならないだろう。</p>

<p>そうした時に新たな血となるのは誰なのか。4年後にチームの成熟度はどれくらい高まっているのか。</p>

<p><strong>世代交代</strong> が今後のなでしこのキーワードになる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 府中アスレティックxバサジィ大分]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/27/fleague-fuchuxoita/"/>
    <updated>2015-06-27T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/27/fleague-fuchuxoita</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> 観戦記 <a href="http://www.fuchu-athletic.com/">府中アスレティックFC</a> x <a href="http://vasagey.com/">バサジィ大分</a></p>

<p>ようやくひいきにしている府中アスレの試合を観に行った。
家の近さで言えば府中は地元クラブというには遠いのだけど京王線で1本だし、何しろアスレのNo.9 <a href="http://www.fuchu-athletic.com/player/archives/123">宮田義人選手</a> にはフットサルを教えていただいているので当然応援させていただく。</p>

<p>あと、宮田選手は今検証中のスポーツサービスのアスリートインタビューにも協力いただいて、自身のインタビューだけでなく他の選手の紹介も行っていただいている。府中が地元でありナイスガイな素敵な選手。</p>

<p>今回はアリーナ席をとってみた。</p>

<p>土曜日の午後、会場の府中市立総合体育館へ向かう。分倍河原駅からバスで到着。公演の中にあるだけあった会場周辺では子どもたちが遊んでいる。</p>

<p>すでにアリーナ席は招待されている子どものフットサルクラブが座っていて、あまり選択肢のない感じ。</p>

<p>席の前後の間隔が短いのと段差がないので、前の人の頭でプレイが見えないので、一番後ろの席に移動した。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150627-arena.png"></p>

<!-- more -->


<p>試合前にチアリーダーが子どもたちと一緒に踊る。チアリーダー10名。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150627-fleague-dance.JPG"></p>

<p>実況、解説(引退した選手らしい)が1名ずつの会場。</p>

<h1>前半</h1>

<p>大分、外国人選手、フィクソ、3人攻めてもセンター付近で守備に備えていた。</p>

<p>府中は前線からプレス。アグレッシブだけど守備が怪しい感じ。</p>

<p>幸先良くディフェンスで奪ってから二点！楽になった、府中。</p>

<p>やっぱり宮田選手はポイントみたい。完全にヒザは治ってなさそう。</p>

<p>府中キャプテン皆本選手、背が小さいがゲームメーカーぽい動き。</p>

<p>前半残り7.5分で宮田選手ピッチへ。フィクソのポジション。
プレイングタイム2分。</p>

<p>ファール数: 大分4、府中1。</p>

<p>府中がプレスがボールを奪い切れている。大分は攻めにくそう、パスミスもあり。大分の攻めの形がなかなか見いだせない。</p>

<p>残り16秒、大分タイムアウト。ファール数 大分4、府中4。府中2-大分0</p>

<p>前半終了</p>

<h1>後半</h1>

<p>良いボール回しから府中1点！良いディフェンスからの良い攻撃ができている。</p>

<p>相変わらず大分は攻めにくそう。</p>

<p>残り16分から宮田選手。宮田選手はフィジカルない分、視野の広さ、カバーリング、だますプレーが出来る、チームの中心的な動き。</p>

<p>宮田選手12分アウト。徐々にプレー時間増やしているのかも。</p>

<p>残り10分。大分パワープレーにでる。</p>

<p>残り8分宮田選手入る、やっぱり皆本選手にかわって。</p>

<p>来場者数発表 1031名。子ども多い、チームごと招待されている。</p>

<p>宮田選手のプレーは無理しない、詰められたらワンタッチパス、スペースをついた走り込み、ベテランらしい。</p>

<p>残り2分まで宮田選手アウト。</p>

<p>試合終了 府中3-大分0</p>

<h1>総評</h1>

<p>府中あれだけやれるなんて強いじゃん。攻撃の時のパス回しがスムーズでなかなか相手が奪えなかった。
逆に大分はらしさを最後まで出させずに終わった感じ。</p>

<p>ヒーローインタビュー選手によるボール投げ込み。嬉しそうに飛びつく子どもたち。</p>

<p>アリーナ席の子どもたちと選手が握手。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150627-after-game.JPG"></p>

<p>子どもにとってはこういう経験が宝物になってもっとうまくなろうと思うのだろう。選手は憧れの存在になっている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 ペスカドーラ町田xデウソン神戸]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-machidaxkobe/"/>
    <updated>2015-06-19T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-machidaxkobe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> 観戦 2試合目 <a href="http://www.pescadola-machida.com/">ペスカドーラ町田</a> x <a href="http://www.deucao-kobe.com/">デウソン神戸</a></p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-game02-before.JPG"></p>

<p>試合前チアリーダー6名のパフォーマンス。その後会場を盛り上げ、ホームぽさを会場に充満させていく。
音楽もペスカドーラ町田オリジナル、アップテンポ。素人にしてはクオリティ高い音楽だと思っていて後で調べたら、
Mr.Children の桜井和寿氏と GAKU−MC によるユニット <a href="http://mifa.co.jp/member">UKASUKA-G</a> が優勝賞品として作った「勝て！ペスカドーラ町田」という曲だった。<a href="http://www.pescadola-machida.com/news/2013/news/058.html">http://www.pescadola-machida.com/news/2013/news/058.html</a></p>

<p>夜の時間になってきたので、観客が増えてきた。町田のホームゲームなので地元の人が集まってきている感じ。隣に座った親子の子供がペスカドーラ町田のチアリーダーやってるぽく友達がチラシに載ってて嬉しそう。</p>

<p>ホームの雰囲気出てる。平日だけど子供多い。</p>

<h1>試合開始</h1>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-game02.JPG"></p>

<p>立ち上がりは神戸の方がうまく広がりながら縦の深いところを狙う、いくつかチャンスを作る。</p>

<!-- more -->


<p>町田のボール回しはなんかスムーさがない。
近くに寄っているけど、相手が騙せてないからゴール前に迫れない。
ボール回しがわかりやすい。
あまり縦の深いところを使えてない。</p>

<p>神戸速攻から先制。神戸のダイナミック動きからゴール前に迫る。斜めにゴール前に入るからディフェンスついていけない。</p>

<p>神戸は継続してチャンス多く作り出せている。
町田は個人が持ちすぎかも、リズム悪い。
相手のやな所に入っていけてない感じ。</p>

<p>パスカットから町田一点かえす、同点。</p>

<p>神戸10番左利き、半身かわしてシュート、ゴール前へのパスうまい。</p>

<p>前半終了、1-1。神戸チャンス多かったが一点止まり、町田はなんか一点とって粘る。</p>

<p>前半は正味35分くらい、休憩15分。</p>

<h1>後半開始</h1>

<p>やっぱり神戸は10番がうまさを見せる。
広いスペースでは抜いて、ファール誘う。
ボールを奪われない。</p>

<p>お互い攻め合う感じになってきた。
速攻からお互いシュートまで行く。
町田が攻めれるようになってきた。</p>

<p>町田6番がゴール前でボールを受ける動きがうまい。</p>

<p>お互い一点取りたい、オープンな感じ。ファー詰めは定番な形なのかやっぱり警戒されやすい。うまくディフェンスした。</p>

<p>町田は焦るとボールを周りのスムーズさがなくなる、ミスが出る。</p>

<p>第2試合 来場者数 1201名。第1試合の倍程度。千人超え会場がどよめく。</p>

<p>神戸ちょっと疲れてきたかミス出てる。町田は助かっている。五分五分の攻め合い。</p>

<p>結果 1-1 同点</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-game02-score.JPG"></p>

<h1>総評</h1>

<p>町田は会場の後多しをうまく力に変えられず気をってしまったか。スムーズさがなかった。</p>

<p>逆に神戸はチャンスが多かっただけにもう1点取りたかっただろう。</p>

<p>会場の雰囲気はとても地元愛に満ちていた。小学生の子どもを持つ家族が子ども、お母さんだけでなく熱心なお父さんも来ていた。</p>

<p>このサポーターが継続的に見に来て応援してくれればクラブは継続できるだろう。そして、その熱量はじわじわと新たなFリーグファンを作ってくれるかもしれない。</p>

<p>ただ、もっと速く大きく広まるためには異なるアプローチが必要であることも感じる。課題は大きいのだから大きな効果をもたらすソリューションがあっていいはずだ。それを自分が作り出せたら今日ここに集まった人達をもっと笑顔にできるかもしれない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 バルドラール浦安xシュライカー大阪]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-urayasuxosaka/"/>
    <updated>2015-06-19T17:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-urayasuxosaka</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> は日本最高峰のフットサルのリーグ</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-game01.JPG"></p>

<p>といってもJリーグよりも知名度は低いし、テレビ中継もなければスポーツニュースで取り上げられることもない。
フットサルは休日に友達とやるけど、Fリーグの存在は知らない人が多いのではないだろうか。メディアに取り上げられるスポーツは少ないので、フットサルも含め日の当たらないスポーツは山ほどある。</p>

<p>Fリーグは全12チームが参加。北は北海道から南は大分まで、全国規模で総当り戦が繰り広げられる。選手は<a href="http://www.nagoyaoceans.com/">名古屋オーシャンズ</a>以外は完全プロ化できていない。クラブが選手に給料を払るほど資金がない。選手たちは練習と試合の合間にフットサルスクールやアルバイトをしながら生活するためのお金を稼いでいる。</p>

<p>スポーツサービスのチャレンジも動き始めて、Fリーグのフットサル選手のインタビューもさせてもらったので、実際の試合を見てみたかった。</p>

<p>平日金曜日の試合にどのくらい観客が来るのだろう。会場はどのくらいの熱量なのだろう。単純に自分のプレイとどれくらい違うんだろう。</p>

<p>新しいものを目にできることにワクワクしながら会場に向かった。</p>

<p>会場の町田市立総合体育館まではJR横浜線 成瀬駅から徒歩9分ほど。</p>

<p>道すがらペスカドーラ町田の応援フラッグが目についた。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-machida-support.JPG"></p>

<p>会場につくとこのノボリ。町田市がしっかりチームをサポートしていることが分かる。クラブが地域に根ざした取り組みをした結果が見て分かる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-arena.JPG"></p>

<p>会場入口でフットサル日本代表 ミゲル・ロドリゴ監督を見かけた。ロドリゴ監督が子どもたちにサッカーを教えるNHKの番組を見て、とても感心してリスペクトしていたので見れて感動した。</p>

<!-- more -->


<p>この日、会場である町田市立総合体育館で2試合行われる。<a href="http://www.pescadola-machida.com/">ペスカドーラ町田</a>、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a>のホームゲーム扱い。</p>

<p>スポンサーの看板。地元企業もありそう。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-sponsors.JPG"></p>

<p>1試合目、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a> x <a href="http://shriker.osaka.jp/">シュライカー大阪</a>戦。</p>

<p>浦安は日本代表 星選手9番がいないのが大きそう。</p>

<p>浦安サポーター席</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-urayasu-supporters.JPG"></p>

<p>シュライカー大阪サポーター席。平日に大阪から東京に来れるものではないなという数。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150619-osaka-supporters.JPG"></p>

<p>大阪の外人2名は動きすぎない。サイドにはって広げる。大阪10番外人は左利き。
余裕を持ってプレイ、ここぞのところで裏をかいて決めた。
チャンスは相手が焦って選択肢なくなるので予測しやすいのか。だから裏を描くプレイが決まりやすい。</p>

<p>浦安はボール回しの時、前線が低めでスペースがない。相手のプレッシャー受けやすく回しにくそう。</p>

<p>主審が二人いる。反面ずつ担当、二人とも笛吹く。主審1名のサッカーと違う点。</p>

<p>大阪はワイドに広がってボール回し、浦安が前がかりになったところを前線の1人へ、自分のマークかわしてキーパーもかわして一点。</p>

<p>浦安は敵陣深くに行けなくてミドルシュートが多い。</p>

<p>浦安、後半10分 2-5 からパワープレー。
大阪2点追加。浦安真ん中開いたところからミドルシュート一点。3-7。</p>

<p>来場者数発表 598名。平日夕方の試合なので仕方のないところか。</p>

<p>なんで浦安はサイドの深いスペースを使わないだろう？中しか選択肢がないから辛そう。と思っていたら右サイド使い出した。</p>

<p>やっぱりミドルシュートは上目なんだな。</p>

<p>試合終了 バルドラール浦安 5 &ndash; シュライカー大阪 9</p>

<h1>総評</h1>

<p>浦安のボール回しの辛さが攻め手のなさにつながっていた。
大阪は奪ってカウンター、浦安のまずいパワープレーから3点は取った。</p>

<p>大阪の落ち着いた相手の動きの裏をかくプレーで確実に勝った。特にファイブファール後に突破せずにファール得て、第二PK得た。堅実な試合運び。</p>

<p>平日夕方の試合なので観客は少なかった。おそらくフットサルかサッカーをしてる子どもたちが見に来ていたのが印象的だった。トップ選手のプレイを生で見て憧れて成長していくのだろう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[UEFAチャンピオンズリーグ決勝 バルセロナxユベントス]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/09/championsleague-final/"/>
    <updated>2015-06-09T09:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/09/championsleague-final</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.uefa.com/uefachampionsleague/">UEFAチャンピオンズリーグ</a>決勝 バルセロナxユベントス をテレビで観た。</p>

<p>自分なりの視点を含めてサッカーコラムっぽく書けないかなと思ってやってみる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150609-championsleague.jpg">
出典 : <a href="https://twitter.com/fcbarcelona/status/607662822374445057">https://twitter.com/fcbarcelona/status/607662822374445057</a></p>

<p>ヨーロッパリーグが終了した後の今シーズンの締めくくりであり、世界中が注目する大一番。UEFAチャンピオンズリーグ決勝。</p>

<p>その舞台には、FCバルセロナ(バルサ)とユベントスが立った。</p>

<p>バルサはリーガエスパニューラの好調ぶりを継続して完成度が高い。一方、ユベントスはセリAの衰退過程の中、4連覇を達成。前評判として圧倒的にバルサ優勢。ユベントスがどこまで迫れるかがポイントになると思っていた。</p>

<h1>試合を支配し続けたバルサ</h1>

<p>結果は 3-1 でバルサの勝利。</p>

<p>ユベントスも肉薄していたと評する記事もあったが、見ていてそうは思わなかった。</p>

<p>バルサは最初から最後まで完璧に試合をコントロールしていた。</p>

<p>バルサは思い通りにプレイし、ボールを支配し、得点を重ねた。ピッチに立っていたユベントスの選手たちが何もできなかったことを一番実感しているのではないか。試合終了後にピルロが涙したことはそれを物語っている。</p>

<h1>バルサの勝利へのセオリー</h1>

<p>バルサのプレイは全て無駄がない。理にかなっているとも言える。</p>

<p>それがバルサのスタイル・思想であり、それを具体化したプレイを選手たちは忠実に実行していた。</p>

<p>具体的に見て行きたい。</p>

<!-- more -->


<h2>最終ラインのボール回し</h2>

<p>バルサの最終ラインのボール回しは特徴的だった。</p>

<p>通常、ポゼッションを高めたい場合は各選手間の距離を短くするために、最終ラインは高く設定しセンターバック(CB)2名は相手ゴールに近づこうとする。</p>

<p>バルサのCBはそうはしなかった。むしろ逆に後ろに下がったのだった。ユベントスのFW2名がプレスをかけた時がとても顕著で、ゴールライン付近まで下がってボール回しをしていた。</p>

<p>下がることの利点はいくつかある。</p>

<p>ゴールライン付近まで下がることでゴールキーパー(GK)との距離が近くなり、相手FW2名に対してCB2名+GK1名=3名の数的有利でボールを回せる。CBはサイドライン付近まで広がりGKは中央に位置する。距離を保つと相手の移動距離が生まれ時間が生まれるので余裕を持って回せる。</p>

<p>よくあるように行き詰まってGKが前線にロングボールを蹴り攻撃権を放棄することなく確実につなぐ。</p>

<p>その時サイドバックはタッチライン沿いに距離を保ちCBのちょうど前方に位置する、それのさらに前方には3トップのサイドアタッカーが位置する。&#8221;CB &ndash; サイドバック &ndash; アタッカー&#8221; という、シンプルな縦関係になっている。</p>

<p>バルサのボール回しは縦のスペースを使うために、選手間の距離を広げつつ、タッチライン沿いに縦関係を保ちボールを繋ぎやすくしていた。</p>

<p>繋ぎたいから近づくのではなく、縦のスペースを生み出すことで相手のプレッシャーを受けづらく、ボールを受けるスペースを生み出していた。</p>

<p>非常に理になったボール回しの方法だった。</p>

<h2>ゴール前にスペースを作る</h2>

<p>引いてゴール前を固めるユベントス、バルサが自陣に入ってきてもプレシャーに行かない。最終ライン4名、その前に3名と綺麗にラインを作りスペースを埋める。ゴール前のスペースを与えないことを優先し、バルサがボールを持っても激しくボールを狩りに行くようなディフェンスはしない。</p>

<p>そのことが結果的に裏目に出てしまった。</p>

<p>プレッシャーがない状況はバルサにアイデアを生む時間を与えてしまう。縦にスペースがあるのでバルサの選手は相手の間にポジションしながらボールをつないでいく。サイドバックが高く上がった時が攻撃のスイッチを入れる合図だった。</p>

<iframe src='http://streamable.com/e/ik73' width='640' height='360' frameborder='0' allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen scrolling='no'></iframe>


<p>ペナルティーエリア内のスペースにイニエスタが走りこみ、ボールを受け同じくスペースに入って来ていたリキッチがゴール。完璧だった。</p>

<p>引いて動きの少ないユベントスはスペースに走り込むバルサについていくことができない。リアクションが必要なのでどうしても遅れてしまう。実際、イニエスタのスペースへの走りこみに気づいたビダルは間に合わなかった。</p>

<p>引いた相手からどう得点を生み出すか。バルサにはすでに答えを持っていることを示す象徴的なシーンだった。</p>

<p>得点の可能性の高いスペースを生み出しておいてそこに走りこむ。走りこむ際は相手を置き去りにしやすい。特に2列目がゴール前まで入ってくるような縦のギャップが生じる動きはディフェンスしにくい。縦のスペースを意図的に創り出すもう一つのメリットを示した。</p>

<h2>90分で勝つためのペース配分</h2>

<p>バルサのボール回しはゆったりとしたリズム。のらりくらりのリズムからここぞという時に、危険なパス、ドリブルをしてゴール前に侵入していく。</p>

<p>ゆったりとしたリズムの時に選手は疲労を避けることができる。近年のハイプレスと縦に速いサッカーはともすればお互い速く攻めあってしまいスタミナの消耗が激しくなるリスクが生じる。バルサは確実に勝利を手にするためにムダな体力の消耗を避けていた。</p>

<p>プレッシャーがなくスペースがあればドリブルを仕掛ける。イニエスタやメッシがドリブルする時は必ずそうだった。</p>

<p>相手が近く寄せてくればワンタッチ、ワンツーでかわす。ボールを取られそうになったら体をうまく使いファールを得る。この心理的余裕。身長が低くても相手をいなす。</p>

<p>体力的消耗は脳内の疲労を生み正確な判断の妨げになる。だからムダに体力を消耗しない。この考え方がチームの共通理解になっている。</p>

<p>観客が激しさや走ることを求めるプレミアのようにはいかない。</p>

<p>ユベントスはボールを奪えない状態が続きフラストレーションがたまる。そのフラストレーションがたまにチャンスが来た時のフィニッシュの精度を欠く。ボールはゴールの枠を捉えられない。</p>

<h2>基本技術の高さ</h2>

<p>戦術や共通理解はあるにしても基本技術が高くないと成り立たない。</p>

<p>バルサのボールを止めて蹴る技術の高さ。プレッシャーがあってもブレない。一方、ユベントスはパスが30cmずれて相手がカットしていた。そのディテールの違いの積み重ねが試合を決めていた。</p>

<p>もう一つ重要な技術はパスを受ける位置取りの質。パスを受けやすい位置取りを2名で作る。パスする方は選択肢が2つあり選択することができる。「ティキ・タカ」の基本であるが、これはパスする側ではなく、ボールを持っていない選手が受けるための動きの質が求められる。
バルサはあらゆるシーンでボールを受ける動きの質が高かった。</p>

<p>ユベントスはほぼボールを受けるための動きができていなかった。パス選択肢が1つ程度になるのでマークしやすくボールを奪われやすい。個人の力で突破できるほど飛び抜けた選手はユベントスにはいなかった。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>バルサの実践はとても理にかなっていた。クラブとしての考え方・やり方によるものだろう。
チームとしての共通認識、勝つためのHow toが整理されている。おそらくドキュメント化され選手は入団時にそれを学ぶ。
選手が共通理解として持っているから連携し合い、ゴールが奪える。</p>

<p>成熟度がまるで違うと思った。共通理解の深度とも言える。</p>

<p>プレミアのような激しく縦に早い直線的なサッカーでもなし、セリAのような堅守とFWの能力を十分に活かしたサッカーとも違う、身長のないうまい選手たちをどう活かして勝つか。そのためのセオリーと具体的な動き方が選手に浸透している。リーガで目にすることのできるサッカーは他とは全く異なる特徴を持っている。</p>

<p>特徴の似ている日本はもっとリーガから学べると良いと思う。世界のトレンドに合わせて非ポゼッションを実践するのではなく、自分たちの特徴を活かしたサッカーを追求するためにもっと学習する。ヒントはたくさんある。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Movie だれも知らない建築のはなし]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/07/inside-architecture/"/>
    <updated>2015-06-07T19:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/07/inside-architecture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150607-inside-architecture.jpg"></p>

<p><a href="http://www.tfm.co.jp/podcasts/museum/">The Lifestyle MUSEUM</a> という Tokyo FM がやっているラジオ番組のポッドキャストを聞いているのだけど、監督の石山友美さんがゲストでこの映画を紹介されていて面白そうと思って観に行った。</p>

<p>「建築家」という職業が起業やエンジニアと何か共通しているものを感じたから。あと、世界的に評価されている日本人(逆に日本国内では建築家のリスペクトが低く評価されていない)とはどんなことを考えているのか興味があった。</p>

<p>小さい映画館に行くのは何年ぶりだろう。渋谷のシアター・イメージフォーラムのこじんまりとしたシアタールームと同じような、着色の少ない当事者の声と作品だけで構成される純粋なドキュメンタリーだった。</p>

<p>1970年代から現代に至るまで、時代の移り変わり何を思ってきたかを各人が明確に回想していく。
日本人の有名建築家は若くして世界の建築家に触れたことが彼らのベース(基準)を作っている。</p>

<p>映画を見た感想は、建築家という人たちは時代の流れの中で自ら問い続け作品を作り続けている職業なのだということがわかった。</p>

<p>建築家は呼ばれて仕事をする立場。バブルの頃はお金があり大きなプロジェクトが取り組める。一方バブルがはじけてプロジェクトが現在もその状況は変わらない。
特徴的な建築物は全て1970年、1980年代のバブル崩壊前までのものであることが分かる。逆に最近の高層ビルのデザインが画一的で特徴をなくしている理由は、建築家が呼ばれていないもしくは主張していない結果であることも分かる。</p>

<p>社会性、時代性をどう反映するか。今何を表現したいのか。常に問い続けもがき続けているようだった。特に1990年代以降のバブル崩壊後、そして東日本大震災後、果たして建築家の役割とは何なのか？が問われている。</p>

<p>主張するべきかしないべきか。現代の建築家の存在意義はなんだろう。結論はない。今も考え続けている。</p>

<p>ただ現代の建築物に対して、強烈に残っている言葉は、</p>

<p><strong>「深度がない」</strong></p>

<p><strong>「表面のインパクトがあるだけ。それがどうした。」</strong></p>

<p><strong>「歴史にに挑戦できるのか。」</strong></p>

<p>だった。</p>

<p><strong>世の中に何を残したいのか？社会に何を与えたいのか？何を成し遂げたいのか？</strong></p>

<p>この問いかけは建築家だけの話ではなく、自分個人にも突きつけられた。</p>

<p>今自分の会社をやり、自由に表現する立場ではあるが、もともとスタートアップをすることが目的ではなかった。
<strong>「社会に貢献するサービスを作りたい」</strong> それを実現するための方法としてスタートアップというスタイルをとっている。</p>

<p>世の中を豊かにしたい。世の中を平和にしたい。世の中に大きなインパクトを残したい。そのために何をするか？どうやっていつまでに実現するか？何が必要？誰が必要？</p>

<p>今まで考えてきたことに対して、もっと考えろと言われているような気がした。</p>

<p>「深度」というのがこれからの自分にとって大きなテーマになった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LEAN - サービスの関連で稼ぐことがわかってきた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/04/lean-make-related-products/"/>
    <updated>2015-06-04T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/04/lean-make-related-products</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150604-make-money.png" width="480"></p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12147296%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16245034%2f">RUNNING LEAN</a> はリーンスタートアップを実践するのに最も参考にするべき本で、自分も何度も読み直しては実践を繰り返している。</p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12147296%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16245034%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f5917%2f9784873115917.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f5917%2f9784873115917.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f12147296%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f16245034%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4873115914&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
</ul>


<p>重要な要素をとてもシンプルな文章にまとめていて読みやすい。しかし、文章が簡潔であるがゆえに言葉の背景や意図が捉えきれず、実行に移すまでの理解度に満たない部分もある。</p>

<p>まだよくわからない部分はいくつかあるが、<strong>関連する製品を売りましょう。</strong> はそのひとつだった。</p>

<blockquote><p>他の仕事をするのではなく、サービスに関連した製品を探しましょう。ライセンス販売・(本書のような)書籍の執筆・ワークショップの開催・講演などです。これらはビジネスに関連しているだけでなく、オンラインの評判やブランドの形成にも役立ちます。いずれ収益にも貢献するでしょう。圧倒的な優位性につながる可能性もあります。</p></blockquote>

<p>じゃあ、自分のサービスの関連する製品ってなんだ？
<a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> をリーンスタートアップ実践中のサービスとしているが、これの関連製品って何になるのだろう？</p>

<p>正直よくわからなかった。</p>

<p>よくわからないながらに生活費を稼がないといけないので、色々もがいていた。結果的に今売り上げているものがサービスの関連になっていた。</p>

<p>このことを整理してみる。</p>

<!-- more -->


<h1>現状の売り上げているもの</h1>

<p><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の売上はまだほとんどないので内訳は入らない。</p>

<p>最近の売上内訳は以下。</p>

<ol>
<li>OpsDeliver の開発要素を使っての開発案件</li>
<li>Chef(knife solo) 研修講師</li>
<li>エンジニア社内勉強会講師</li>
</ol>


<p>開発案件は、とあるクラウド事業者さんが同じようなものを社内で作りたいというリクエストに対しての開発案件。現在進行形。</p>

<p>コードそのものは使いまわせていないけど、モデル設計など基本部分はそのままにカスタマイズ対応している。</p>

<p>これ1本で生活費＋経費がギリギリまかなえている。カスタマイズの部分が予想よりも膨らんだので本当はあと+20万/月くらい欲しいところ。</p>

<p>2つ目 Chef研修講師は、  <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> を作っている時に見せていた方から、Chef研修講師を探している会社があるよと紹介いただいた。</p>

<p>2月から5月まで全6回で実施済み。まとめは <a href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/02/chef-teacher/">Chef講師をしたのでまとめ</a> に書いた。</p>

<p>3つ目 エンジニア社内勉強会講師は、<a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> をビジネス用途に売れないかと思って、知り合いのホスティング事業者さんに紹介しに行った結果、モノは売れなかったけど社内のエンジニア向けに勉強会をして欲しいとリクエストをいただいた。1月から6月まで月1回。次回が最終回。</p>

<p>今まで、インフラ革命の概要、Chef概要、Docker概要、新しい業務スタイルなどの話をしてきて、最近はその会社の業務課題をディスカッションする司会みたいなことをやっている。</p>

<h1>どう関連しているか</h1>

<p>開発案件はそのものだけど、講師仕事は <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の技術要素が使える。</p>

<p><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> は Chef + Ruby on Rails で開発されているので、Chef のノウハウは開発上も必要で、それを伝えるのが講師仕事。</p>

<p>開発環境として Docker を使っているので、Docker/Chef あたりの話は特に新しく調べることなく話せる。業務スタイルも今までの実績を元に紹介できる。</p>

<p>という感じで、勝負したいサービスの技術要素を使ったものになっている。</p>

<p>ポイントは自分の今手にしている要素だけですんでいることで、仕事のためにサービスと関連しない新しい要素を取り入れる必要がないことかと思う。</p>

<h1>仕事を作る上でのポリシー</h1>

<p>結果的にサービスの関連で稼げているが、そうなるためには自分なりのポリシーをいくつか持ってアプローチしていた。</p>

<p>マッチしないものは断ってっきた。断るとその案件の売上は得られないけどが、自分のやりたいものと関係無いものに時間を使ってしまうのことになる。</p>

<p>金銭的リスクだけではなくて、やりたいことをやる時間を確保するリスクもあるので、お金だけを追ってしまうとチャレンジする時間がなくなる。</p>

<h2>何でもやるような常駐はしない</h2>

<p>自分の作っているものと全く関係ない状態になってしまう状態が <strong>常駐して何でもやります</strong>。昔売上がほしい時にゲーム会社に常駐していたが、自分のサービスづくりや他のことができなかった。</p>

<p>同じようなことで、単発の受託開発はしないとも言える。単発の受託開発は顧客の要件がはっきりしていているので、自分のサービスとは違うものを作らなくてはいけない。</p>

<p><strong>時間を売っている</strong> だけの感じになってしまうことからは避ける。</p>

<h2>ソースコードのライセンスは渡さない</h2>

<p>書いたソースコードを自分のサービスにフィードバックするには、ライセンスを渡しては使えないので、顧客側と同意しておく必要がある。</p>

<p>ライセンスには自分のサービスの将来的な価値が反映されるべきなので、本当は単なる時間単価ではない金額が反映されるべきで、あまりそのことを意識せずに交渉しているケースが多いのではないかと思う。</p>

<h2>フルコミットしない</h2>

<p>関連する仕事を作れたとしても、週5日全て埋めてしまって自分のサービスにチャレンジする時間がなくなってしまえば何もしていないのと同じ。</p>

<p>最近は週に1日もしくは2日は自由にできる時間を確保している。同じように開発案件ではリモートワークOKと常駐時他の業務してもOKの条件も得ている。</p>

<h1>今後</h1>

<p>開発案件で生まれたコードを <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> にフィードバックしていき、リニューアルをかける予定。</p>

<p>講師案件はChef/Dockerを中心に研修講師を今後もしていきたいと思っているし、ホスティング・クラウド事業者さんは Chef のような DevOps 的なツールを使えるエンジニアを確保できていないようなので、トレーニング講師として需要あるのではと思っている。</p>

<p>ただ今講師仕事を依頼いただける会社さんを絶賛募集中です！</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>ポール・グレアムのラーメン代を稼げとか色々な言い方があるが、自分なりに動いてみてようやくサービスの関連製品で稼ぐことの意味ややり方がわかってきた。</p>

<p>結局、人は稼いで食べていかないといけないので、<strong>どう稼ぐか</strong> が明確にならないとチャレンジも単なる掛け声にしかならなかったり、あっという間にキャッシュが尽きてチャレンジ終了になる。</p>

<p>本当はこういった日常的な振る舞い方がすごく重要で、もっと創業者同士で交流して良いノウハウ・情報が飛び交わないといけないと思っている。そんな場所はないのだろうか？</p>

<p>ということで、これを読んで何か気づいたりしたことがあれば、フィードバックを是非いただきたいです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chef講師をしたのでまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/02/chef-teacher/"/>
    <updated>2015-06-02T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/02/chef-teacher</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150602-teacher.png" width="640"></p>

<p>Chef の研修講師をしました。</p>

<p>具体的には、近年のインフラ業界での様子解説とDevOpsの概要、chef の knife solo の演習です。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/06/20150602-chef-logo.png"></p>

<p>今年1月からとあるエンタープライズSIerさんの企業内研修の1プログラムとして実施してきました。</p>

<p>全6回で、</p>

<ul>
<li>60分 x 2 座学</li>
<li>90分 x 3 演習</li>
<li>60分 x 1 成果発表とクロージング</li>
</ul>


<p>という構成。参加者数は10名程度。</p>

<p>5月末で一区切りついたので、どんなのことを意識してやってきたのか。また、やった結果どんな成果が産まれたのかまとめてみたいと思います。</p>

<!-- more -->


<h1>気にしたこと</h1>

<h2>全般的に</h2>

<p>単にツールを使うことを覚えるだけではなくて、大局的に捉えてDevOpsやインフラ革命の流れの中で産まれたツールであることを位置づけたかった。</p>

<p>このツールを使いこなせることで大きなメリット得られるので、個人としての武器にして欲しい。個人がしっかり使えるようになること。</p>

<h2>演習</h2>

<h3>動かす楽しさ</h3>

<p>動いた！という快感を味わって演習のモチベーションにしてもらう。作業の自動化とはどういうことなのかを実際味わうことが重要だと思ったので、解説する前にまずはサンプル Cookbook を手元の環境で動かしてもらった。</p>

<p>この狙いとしては、動いたものを見ると動かすためにどんなことが必要か。という疑問が出るので、それを埋めていく感じに進められる。学ぶが先に来ると単なる座学になってしまう。実際とリンクしにくい。順番を入れ替えることで学ぶ意欲を掻き立てる。</p>

<h3>シンプルかつ有用なサンプル</h3>

<p>いくつかの重要な要素が詰まっていつつもシンプルなサンプル Cookbook を作成した。</p>

<p>具体的には、nginx をインストール、confファイルを置き、サンプルindex.htmlを置く。index.htmlファイルは templete にして attribute を設けて自由に変更できるように。</p>

<p>実行結果が視覚的にわかりやすく、ブラウザでアクセスして確認できる。</p>

<h1>やりたかったこと</h1>

<h2>ちゃんと動くことへのコミットする</h2>

<p>演習最後に成果発表の場を設けた。各人が作った Cookbook を動かす様子をその場で見せるようにした。確実に意図したとおりに動くCookbookを作ることを求めた。</p>

<p>小さくてもいいから各人の成果を確実に残すことが重要。</p>

<h2>自由に作れる</h2>

<p>自由に作れる環境。
成果は自由に自分なりのCookbookを作ってもらうことにした。</p>

<p>単にサンプルをいじるだけでは、いざ作ろうと思ってもできない。何もない状態から作れる力が必要なので自由に発想してもらった。</p>

<h1>気づいたこと</h1>

<h2>演習環境</h2>

<p>演習環境として用意されたのは、検閲ツールの入ったPC、コンテンツフィルタリングのかかったインターネット環境だった。予想はしていたが、実際の演習の作業効率に支障が出た。これらの制約がなければ倍以上のスピードで進められたと思う。</p>

<p>chef はオープンなツールなので使用する環境もオープンでなければならない。</p>

<h2>Linux への知識</h2>

<p>chef は人の手で行う作業を肩代わりしてくれるので、そもそも Linux 上で何ができるか理解していないと使えない。通常人間が手動で作業する場合どうすればよいかがイメージして、作業を順序立てられないと recipe が作れない。</p>

<p>受講者個人の Linux の精通度合いが作った Cookbook の充実度につながった部分があった。</p>

<h2>職場での課題</h2>

<p>最終回の研修後に懇親会を開いていただいたのだけど、そこで受講者と話してわかったことがあった。</p>

<p>個人としては chef を是非仕事で使いたいが、それを職場で使っていけるかが結構大きな課題になっていることがわかった。エクセルの手順書が多いようだが、それを recipe ベースにどう変えるか。拒否反応を示されるのではないかと心配していた。</p>

<p>職場の具体的様子を知らないので解決策は提示できなかったが、企業内でそれを推奨する文化がまず必要なのではないかと思う。
トップダウンというかスタッフの作業環境に責任を持つ立場の人が、ツールがもたらすメリットを理解する。それを導入することでどう良くなるのかわかっていないと、結局個人が頑張っていますねだけの話に終わってそのメリットがチームに伝搬することがなくなる。</p>

<h1>伝えたこと</h1>

<h2>bash はなるべく使わない</h2>

<p>成果発表の recipe を見ると、bash を多用していた。</p>

<p>手動での作業手順をそのまま bash にすればわかりやすいので頼りたくなるのは理解できる。しかし、chef からは bash の実行状況が見えない。条件に引っ掛けることもできない。だからあまり使わず、用意されている reources をなるべく使うほうが良いよ。と話した。</p>

<h2>オペレーターではなく使いこなす人になろう</h2>

<p>chef は最も優秀なオペレーター。人間の手動作業よりも100倍以上早く確実に作業をする。そのオペレーターと自分の手動作業で張り合うのはナンセンス。
張り合うのか使いこなせるようになるのかは大きな違い。使いこなす立場になって欲しい。</p>

<p>大きな効果をもたらすツールなので、それを使いこなして個人の武器にして欲しい。</p>

<h1>結果</h1>

<p>成果発表は想像以上に全員しっかりまとめてきた。動くものを発表できていた。各人それぞれ異なった内容になっていた。</p>

<p>今の仕事と照らして recipe を作ってみた人がいた。すでに導入しようと動き始めていた。</p>

<p>また、自分の家でサーバたてて knife solo を動かしてみたというエピソードが何名から聞けた。</p>

<p>こういった自主的なアクションが生み出されていた。一方的に押し付けられたものではない証拠。</p>

<p>この研修を通じてエピソードがいくつも生み出されていたのは非常に嬉しかった。</p>

<p><strong>「今まで受けてきた研修の中で一番作る楽しさを感じることができた。」</strong> という声もあった。</p>

<p>個人的にはこれが最大の褒め言葉だと思っている。</p>

<h1>講師お仕事絶賛募集中</h1>

<p>こんな感じで行っております。</p>

<p>2015年後半も引き続き Dev と Ops 間を埋めるような講師事業をやっていきます。ただ今募集中です。</p>

<p>参考に <a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">会社のWebにも講師事業ページ</a> も見ていただいて、ご興味あれば <a href="https://twitter.com/d_sea">@d_sea</a> や <a href="http://www.shakesoul.net/#contact">会社のコンタクトフォーム</a> から連絡いただければです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 舟を編む]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/05/29/book-funewoamu/"/>
    <updated>2015-05-29T15:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/05/29/book-funewoamu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13158690%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17364811%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f8805%2f9784334768805.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f8805%2f9784334768805.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4334768806/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4334768806&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a></li>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13158690%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17364811%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
</ul>


<p>本当に面白い小説だった。</p>

<p>映画化されるだろうなと思っていたらすでに2013年に<a href="http://movies.yahoo.co.jp/movie/%E8%88%9F%E3%82%92%E7%B7%A8%E3%82%80/343711/">上映されていた</a>。</p>

<p>辞書や百科事典と聞くと無骨で完璧な印象持つが、それを作り出す人間の作業は揺らぎながら検討を重ねて生み出している。膨大な作業の賜物であることがわかった。</p>

<p>一つの言葉でも複数の意味合いを持つので、単純ではない。日本語の豊かさ、言葉の深さが辞書作りの作業ににじみ出る。</p>

<p>全体的に硬派な文章ながらユーモラスなシーンがあったりして、このギャップも1つの魅力になる。
それぞれの登場人物の内面の描写も様々で豊かだ。読者が何かしら一致する点を見いだして、知らないうちに物語にのめり込んで行く。</p>

<p>筆者の三浦しをんさんは辞書編集者にインタビューをしてこの辞書を作る物語を書き上げた。まるで実際に編集者で働いていたのではないかと思えるくらい、詳しい作業内容や働いているものの心理まで描写していたので、驚いた。小説家とはよきインタビューアーなのかもしれない。</p>

<p>主人公、馬締の人柄も興味深い。真っ直ぐに辞書作りに励む姿が人を動かし、いつの間にか熱中させる。馬締本人はその影響を自覚していない。小手先のテクニックやごまかしではなく、ただただまっすぐに向かうことこそが真であることを示しているようにも思えた。</p>

<p>小説を読んで楽しいという感覚はなかなかなかったが、読み終えるのが惜しいくらい読んでいる時間が楽しい本だった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 「SPIN」営業術]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/04/27/book-spin-selling/"/>
    <updated>2015-04-27T20:20:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/04/27/book-spin-selling</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f6274578%2f%3fscid%3daf_link_img&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f13458917%2f" target="_blank"><img src ="http://hbb.afl.rakuten.co.jp/hgb/?pc=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f2142%2f9784903212142.jpg%3f_ex%3d400x400&amp;m=http%3a%2f%2fthumbnail.image.rakuten.co.jp%2f%400_mall%2fbook%2fcabinet%2f2142%2f9784903212142.jpg%3f_ex%3d80x80" border="0"></a></p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4903212149/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=4903212149&linkCode=as2&tag=dsea-22">Amazon</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=dsea-22&l=as2&o=9&a=4903212149" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></li>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f6274578%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f13458917%2f" target="_blank">楽天ブックス</a></li>
</ul>


<p>営業活動の経験が少ない自分にとって、自社サービスを説明する際に効果的な方法を身につけたいと常々思っていた。
リーンスタートアップ関連のスライドで紹介されていて読んでみることにした。</p>

<p>単なる商品の売り込みではないアプローチを取りたかったので、ちょうど良い本に巡り会えた。</p>

<p>「営業術」とタイトルにあるが、主に会話術について述べられている。</p>

<p>筆者は実際に営業に同行し商談の場を観察し、得られたデータをもとに解析、結論を出している。
単なる論文ではなくデータにもとづく結果を示している。
商談が結果的に契約に結びつくことを成功と定義して、成功に結びつきやすい会話の過程・要素を示している。成果につながるアプローチは何かを示してくれている。こういった成果につながるアプローチが示されていることがとても貴重。</p>

<p>個人的には営業と聞くと、売り込みと長い商品説明のイメージがあり、顧客の都合に合わせないかなりネガティブなイメージがあった。
しかし、この本の本質的な部分として <strong>まず顧客の課題ありき</strong> というスタンスをとっていることがとても良いと思った。</p>

<p>大型商談では、古い営業スタイルではなく、客の抱える問題の大きさを掘り起こし、ニーズを最大化することに注力している。客のニーズがあって初めて成り立つことがとても明確に示されている。</p>

<p>一方的に商品の特徴や利点をアピールすると成功率は下がる。その商品が解決できる問題を見つけて育てるための質問ができれば成功率は上がる。</p>

<p>まず顧客の問題点を見つけることは、リーンスタートアップの課題発見からスタートすることと一致する。売り込みではなく、課題があるかどうかが最初に問われる。商品の利点や特徴があれば売れるわけではなく、顧客の抱える問題点を解決するからこそ大きな金額であっても買ってくれる。
このことは個人的に今後のふるまい方に自信を持って取り組める、大きな後ろ盾になった。</p>

<p>SPINは有名な営業メソッドで大手外資系はこぞって採用しているにもかかわらず、日本ではこれらの手法を活用した営業に出会うことは少ない印象。もっと営業は成果を得られるためのアプローチを探求する必要があると思う。</p>

<p>商品説明や営業活動に指針がなく、我流でなんとなく行っている方にとてもおすすめな本。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LEAN - OpsDeliver課題・ソリューションインタビュー]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/04/13/opsdeliver-problem-solution-interview/"/>
    <updated>2015-04-13T18:20:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/04/13/opsdeliver-problem-solution-interview</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>OpsDeliver の想定している課題とソリューションのインタビュー実施した結果。</p>

<p>課題インタビューとソリューションインタビューを一度に行っている。</p>

<h1>実施環境</h1>

<p>実施時間 : 1時間</p>

<p>ハングアウトにてビデオチャット</p>

<h1>全体の流れ</h1>

<ol>
<li>自己紹介</li>
<li>現状把握</li>
<li>課題把握</li>
<li>現状の解決策</li>
<li>新たなソリューションの提示</li>
<li>価格確認</li>
<li>その他に聞くべきこと</li>
<li>紹介依頼</li>
<li>質問受ける</li>
</ol>


<!-- more -->


<h2>自己紹介</h2>

<p>自分が何者で何をしているかを提示。確保したい時間枠を予め伝える。</p>

<blockquote><p>クラウドやサーバ周辺の受託・サービス開発してきました。
作っているサービスの想定があるのですが、想定があっているか確認するために質問させてください。
1時間ほどお時間大丈夫でしょうか、急ぐことも可能です。</p></blockquote>

<h2>現状把握</h2>

<p>普段の様子を教えてもらう。</p>

<blockquote><p>お仕事内容を教えて下さい :</p>

<p>顧客は誰ですか？ :</p>

<p>何を売り物にしていますか？ :</p>

<p>月どれくらいの案件数ですか？ :</p>

<p>誰かと一緒にやることはありますか？ :</p>

<p>開発言語やフレームワークを教えて下さい？ :</p>

<p>どんなサーバサービスを使っていますか？ :</p></blockquote>

<h2>課題把握</h2>

<p>こちらが予め想定した課題を提示してマッチするものがあるかどうか。</p>

<blockquote><p>サービスの解決する課題はこのように考えているのですが、xxxさんが課題に当てはまるものはどれでしょうか？</p></blockquote>

<p>ハングアウトの画面共有に切り替えて見せる。一つ一つ読み上げる。</p>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/04/20150413-problem-sheet.png"></p>

<blockquote><p>当てはまるものの優先度を教えて下さい。</p></blockquote>

<p>当てはまらなかったものは隠す。</p>

<p>当てはまるものがなければ何か教えてもらう。こちらが気づいていない大きな課題があるかも知れない。</p>

<p>あまり困っていない場合、現状どんな解決方法をとっているか聞く。想定できてないソリューションがあるかも知れない。</p>

<blockquote><p>具体的エピソードがあれば教えて下さい</p></blockquote>

<p>失敗談や苦労話など具体的なシーンが見えると良い。</p>

<h3>現在の解決策</h3>

<blockquote><p>現在、この課題に対して何か解決策は持っていますか？</p></blockquote>

<p>当てはまった課題に対して解決策を持っている場合はそれに満足しているかどうかを確認する。</p>

<h3>新たなソリューションの提示</h3>

<blockquote><p>こういったソリューションではいかがでしょう？</p></blockquote>

<p><img src="http://hirofukami.com/images/2015/04/20150413-solution-sheet.png"></p>

<p>当てはまった課題に対してこちらの想定しているソリューションを提示し説明する。
反応をもらう。</p>

<blockquote><p>使ってみたいですか？
使いたい度合い、あったらいいな or 是非使いたい どちらですか？</p></blockquote>

<p>飛びつくような反応がなければ、どんな点が良くなればよいか質問する。</p>

<h1>価格確認</h1>

<blockquote><p>いくらなら払えますか？</p></blockquote>

<p>スポットが良いか月額が良いか。スポットだったらいくらか聞く。</p>

<h1>その他に聞くべきこと</h1>

<blockquote><p>欲しいアプリは何ですか？</p></blockquote>

<p>具体的に利用してもらうために必要な事項を聞く。</p>

<blockquote><p>その他にこちらが聞いておくべきことはありますか？</p></blockquote>

<p>相手が自由に語れる時間にする。聞き取れていない部分のエピソードが分かるかもしれない。</p>

<h1>紹介依頼</h1>

<blockquote><p>最後にxxxさんと同じような課題を持っていらっしゃる同じような方を3名あげられますか？
その方をご紹介いただくことは可能ですか？</p></blockquote>

<p>あたってもらってOKだったらFacebookメッセージでつないでもらう流れにする。</p>

<h1>質問受ける</h1>

<blockquote><p>こちらへの質問はありますか？</p></blockquote>

<p>質問の想定外の要素が探れる。</p>

<h1>インタビュー後</h1>

<h2>スコアをつける</h2>

<p>インタビュー終了後、すぐにスコアにまとめる。</p>

<p>採点要素と満点</p>

<p>興奮、緊急で必要、ビジネスへの影響の3つの要素は初期の見込みユーザとしては重要項目なので配点を倍にしている。</p>

<ul>
<li>興奮 6</li>
<li>緊急で必要 6</li>
<li>ビジネスへの影響 6</li>
<li>自家製の代替 3</li>
<li>120日(120日以内に購入判断ができるか) 3</li>
<li>ディシジョンメーカー(決済判断権を持っているか) 3</li>
</ul>


<p>27点満点</p>

<p>わかりやすくするために100点満点に換算。</p>

<p><code>スコア = 合計点数 x 100 / 27</code></p>

<h2>スコア結果</h2>

<p>合計6名にインタビュー実施した。</p>

<ul>
<li>フリーランス受託Web開発エンジニア・数名程度の受託Web開発会社 3名 平均 87.7点</li>
<li>エンジニアが潤沢な受託Web開発会社 41点</li>
<li>インフラ受託会社 40点</li>
<li>アプリ開発エンジニア 29.6点</li>
</ul>


<h1>結果</h1>

<h2>スコアより</h2>

<p>小さいサイズのWeb開発エンジニアが得点が高かった。逆にエンジニアが潤沢な会社は必要性が低かった。</p>

<p>インフラレイヤの会社はすでにそれなりに満足するサーバセットアップ方法を用意していた。</p>

<p>仕事の形態や体制によってスコアが同じようになり、数値が明確に別れた。特定のセグメントをターゲットにできることがわかった。</p>

<h2>課題とソリューション</h2>

<p>スコアの数値が高い人は、課題に関して現状有用な解決策がなくソリューションに対して是非使いたい反応を示した。</p>

<p>課題だと思う背景には、過去に非常に苦労したエピソードがあり、なかなか自力では解決できないことをはっきり認識している。</p>

<p>価格は現状費やしている工数単価を基準に算出し、想定以上の金額が示された。</p>

<h1>結論</h1>

<p>ターゲットとしては、
<strong>小さいサイズの個人Web開発エンジニア、もしくはインフラ部分の知識が乏しいWeb開発会社</strong> と言える。</p>

<p>想定した課題を持ち、想定したソリューションを是非使ってみたいと反応したターゲット層を見つけたので、課題・ソリューションインタビューの終了条件を満たしたと言える。</p>

<p>次のフェーズであるプロトタイプインタビューに進む。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
