<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: OpsDeliver | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/opsdeliver/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2016-03-09T11:05:22+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新しいサービス OpsDeliver API Server をリリースしました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/12/03/release-opsdeliver-apiserver/"/>
    <updated>2015-12-03T19:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/12/03/release-opsdeliver-apiserver</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.shakesoul.net/2015/12/03/release-opsdeliver-api-server.html">会社でニュースリリースを出しました</a>が、今日、新しいサービスをリリースしました。</p>

<p><a href="https://apiserver.opsdeliver.com">OpsDeliver API Server</a> といいます。</p>

<p><img src="/images/2015/12/20151203-web-apiserver-opsdeliver.png" alt="OpsDeliver API Server Web" /></p>

<p>OpsDeliver の派生サービスでソフトウエアパッケージの形態で提供します。</p>

<h1>導入第一弾は「さくらのクラウド」</h1>

<p>導入いただいた第一号は <a href="http://cloud.sakura.ad.jp/">さくらのクラウド</a>さんです。</p>

<p><a href="http://www.sakura.ad.jp/press/2015/1120_section_transfer/">さくらインターネットさんは東証一部へくら替えしたばかり</a> でなにかと今勢いがありますが、
事例としての紹介OKいただきました。ありがとうございます！</p>

<p>前回お仕事の話(<a href="/2015/11/11/launch-cloud-catalog/">開発したさくらのクラウド新サービスがリリースされました</a>)で紹介した <a href="http://cloud-news.sakura.ad.jp/cloud-catalog/">クラウドカタログ</a> の中で利用されています。</p>

<h1>ターゲット</h1>

<p>IaaSやホスティングサービスをされているサーバ事業者や社内でプライベートクラウドを運用されているインフラ担当のチームにマッチすると思っています。</p>

<p>特に、DevOps系のサービスをこれから提供したいと思っていらっしゃるIaaS事業者さんに是非使っていただきたいところです。</p>

<h1>どんなサービス？</h1>

<!-- more -->


<p>OpsDeliver API Server は、Chef の Cookbook をシンプルに実行・管理するための REST API サーバです。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150602-chef-logo.png" alt="Chef logo" /></p>

<p>実行した Cookbook の設定内容や実行結果をサーバに保存するため、作業の振り返りやチーム共有ができるようになります。よりアプリケーションのセットアップに注力した機能を持っています。</p>

<h2>with IaaS</h2>

<p>IaaS と絡めると OpsDeliver API Server から IaaS API 叩いてサーバを起動させ、立ち上がったサーバにアプリケーションのセットアップができます。</p>

<p>ユーザからは、ワンクリックして待つだけで、自分の指定したパラメータ通りにセットアップされたサーバができあがる。という体験を届けることができます。
Linux オペレーションに高い壁を感じてしまうユーザたちには魔法のようなサービスを提供できます。</p>

<h1>なぜ作ったか</h1>

<p>Chef の利用実態は Chef Server よりも knife-solo を使っている方が多いと思います。</p>

<p>knife-solo はいつどんなアプリをどんなパラメーターででセットアップしたかは、ログの履歴保存の機能がないので振り返れません。
個人で使う分には良いけどチームで作業履歴をシェアしたい場合には不向きでした。</p>

<p>そこら辺はやはりDBに残しておきたい。作業内容や履歴のチーム共有ができます。</p>

<p>REST API といインターフェイスにすれば、コマンドライン以外のブラウザでのインターフェイス提供も容易になります。
IaaS のWebUIのコントロールパネルにサービスを追加しやすいです。</p>

<h1>DevOps をチームで促進させるためのツール</h1>

<p>今 DevOps は時代の大きな流れになっています。よりインフラがソフトウエア化され自動化へのアプローチが進むでしょう。</p>

<p>人が手作業で行っていた仕事はなくなり、代わりにソフトウエアを使って劇的に効率化が進む時代になることは間違いないことです。</p>

<p>今回の DevOps API Server はチームやインフラに詳しくないユーザにも DevOps のメリットを届けるためのツールになります。</p>

<h1>Chef トレーニングも実施中</h1>

<p>とは言え、まだ Chef を導入して日常的にバリバリ使えているところは少ないかもしれません。
学びたいけどなかなか時間がなくて、、、という方々のためにパブリックな学ぶ機会を設けています。</p>

<p>Chef テクニカルトレーニング: <a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>

<p>今年は12/8で最終回ですが、今回のフィードバックから来年のカリキュラムを組む予定です。
興味のある方は Connpass グループのメンバーになっていただければです。</p>

<p>また、<a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">企業研修用のプログラム</a> も会社としてやっていますので、社内研修を検討されている方はチェックいただければです。</p>

<h1>今後もリリース続きます</h1>

<p>今回は会社としてのポートフォリオの1つの分野にポジションするサービスになります。
今後、異なるポジションのサービスをリリースしてく予定です。</p>

<p>どんなことを考えてリリースしていくのか、そこら辺の話はまた今度。</p>

<p>今後も要チェックでお願いできればです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[OpsDeliver というサービスをローンチしました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2014/10/16/launched-opsdeliver/"/>
    <updated>2014-10-16T19:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2014/10/16/launched-opsdeliver</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://opsdeliver.com/">OpsDeliver</a> というサービスをプライベートカンパニーの<a href="http://www.shakesoul.net">株式会社シェイクソウル ShakeSoul, inc.</a>からローンチしました。</p>

<p><a href="https://opsdeliver.com/"><img src="http://www.shakesoul.net/wp-content/uploads/2014/10/OpsDeliver-logo.png" alt="OpsDeliver" /></a></p>

<p>サービスURL: <a href="https://opsdeliver.com">https://opsdeliver.com</a></p>

<p>会社のプレスリリース: <a href="http://www.shakesoul.net/2014/10/10/release-opsdeliver.html">ワンクリック数分でサーバアプリをインストールする「OpsDeliver」をリリース</a></p>

<p>どんなサービスか一言でいうと、</p>

<p><strong>&ldquo;サーバアプリをワンクリック数分であらゆるクラウドにインストール・セットアップすることができるサービス&rdquo;</strong> です。</p>

<h1>サービス概要</h1>

<p>コンセプトは <strong>&ldquo;手作業に比べてコストと時間を10分の1に&rdquo;</strong></p>

<p>リモートからサーバアプリケーションのインストールとセットアップを自動的に行います。</p>

<p>ユーザがやることは、まっさらなサーバを用意してWebからワンクリックするだけ。とても簡単です。</p>

<p>インストールできるサーバアプリは WordPress, EC-Cube, Redmine, Zabbix など(<a href="https://opsdeliver.com/apps">https://opsdeliver.com/apps</a>) で、今後どんどん増やしていきます。</p>

<p>料金はアプリを1デプロイ(インストール・セットアップ)するためにスポットで購入します。料金はアプリごとに異なります。料金の詳細は <a href="https://opsdeliver.com/apps">https://opsdeliver.com/apps</a> から各 App をチェックしてください(要、サインアップ)。</p>

<hr />

<p><a href="http://www.shakesoul.net/2014/10/10/release-opsdeliver.html">会社のプレスリリース</a>に端的に一般的な情報を載せていますので、以下には個人的な思いや今後の展開の仕方など、ちょっとディープな部分について書いてみたいと思います。</p>

<!-- more -->


<h1>No クラウド・ロックイン</h1>

<p>OpsDeliver は今までのクラウドサービスとは異なり、ユーザに対してクラウド・ロックインしない、<strong>&ldquo;No クラウド・ロックイン&rdquo;</strong> という新しいスタンスをとっています。</p>

<p>その背景を説明します。</p>

<h2>IaaS は飽和した</h2>

<p>AWSに代表されるクラウドサービスは国内事業者も提供していて、IaaSは多くの事業者から同じような内容のサービスが提供されています。
サーバOSのレイヤまで提供するサーバサービスとしては、IaaSの他にVPS、専用レンタルサーバ、従来からのオンプレミスもあり、ユーザは多くの選択肢から様々な理由で思い思いに選んでいる現状があります。</p>

<p>ユーザは十分な選択肢があり、各社はコスト競争に入っていることから、IaaSは飽和したと思っています。</p>

<p>ユーザは選択肢が多いことから1つのIaaSに依存せず状況に応じて選択するようになっているので、サービスとしてもIaaSに依存せず、あらゆる選択肢があることにメリットが得られるようユーザに提示したいと思っています。</p>

<p>サンフランシスコ・シリコンバレーあたりでは <a href="https://bitnami.com/">bitnami</a>のアプリをいろいろなプラットフォーム上で動かすことができることと同じかと思います。(でも、bitnamiのマネタイズは自分たちのホスティングクラウド上での課金なので、結局ユーザを縛っていて、その点が異なります)</p>

<h2>No クラウド・ロックインを促進する波と DevOps の革命</h2>

<p>あと今インフラ周りの技術革新が起きつつあり、その理由や背景を考えると No クラウド・ロックインは必然になってくると思っています。</p>

<p>昨年辺りからインフラ周りで新しいツールが注目されています。Chef, Vagrant, Docker です。</p>

<p>これらのツールはサーバOSやクラウドに依存しない環境を促進するツールで、まさに No クラウド・ロックインを加速させるものです。</p>

<p>特に Chef は DevOps の考え方を具体化した素晴らしいツールで、今まで人の手に頼っていた部分をコードに変えることができます。</p>

<p>インフラエンジニアたちにとってこれらは革新だと思います。これからはソフトウェアエンジニアと同じように、コードを書いて管理してサーバを構築管理する業務が主になっていくと思われます。</p>

<h1>システムは Rails + Chef</h1>

<p>システムの中身を少し紹介すると、OpsDeliverは Rails + Chef でできています。</p>

<p>Chef は今まで人の手に頼っていたインストール/セットアップ作業を、自動化する素晴らしい DevOps なツールで、個人的にもレシピを作って検証環境やサービスのProduction環境用として使っていました。</p>

<p>今回のサービスはこの Chef の良さを、サーバの知識がない or 手作業が手間だと思っている方向けに Rails によって作られた簡単なWebUIで利用することができます。システム的にも DevOps になっていると思います。</p>

<p>Chef の部分は Berkshelf、サードパーティ Cookbooks やちょっとカスタマイズした knife solo などを使っているのですが、細かな点はまた後日紹介できればと思います。</p>

<h1>ビジネスモデル</h1>

<p>Slideshare にアップしています。</p>

<p>サービスが産まれた背景やターゲットとか、将来的にApp提供をオープンにしてプラットフォーム化することなどを載せています。</p>

<iframe src="http://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/40045536" width="597" height="486" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" style="border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;" allowfullscreen> </iframe>


<p> <div style="margin-bottom:5px"> <strong> <a href="https://www.slideshare.net/d_sea/opsdeliver-business-model" title="OpsDeliver Serivce Info, Business Model" target="_blank">OpsDeliver Serivce Info, Business Model</a> </strong> from <strong><a href="http://www.slideshare.net/d_sea" target="_blank">Hiro Fukami</a></strong> </div></p>

<p>現状はサーバアプリをこちらが用意してユーザはそれを買ってデプロイしていますが、今後オープン化してインフラスキルを持つエンジニアが自分のレシピを登録できるようにして、様々なサーバアプリが登録・販売できる <strong>&ldquo;App Storeのサーバアプリ版&rdquo;</strong> になっていく予定です。</p>

<hr />

<p>ここからは、サービスづくりに対してどんなことを思っているのか。なぜ OpsDeliver に取り組んだのかについて述べます。</p>

<h1>時間ととコストが10分の1になればイノベーションが起きる</h1>

<p>OpsDeliverのコンセプトは <strong>&ldquo;手作業に比べてコストと時間を10分の1に&rdquo;</strong> ですが、だいたい今までの10倍くらいの効果が出せればイノベーションが起きると思っています。</p>

<p>例えば、人間が走る速度は4km/hですが、10倍の40km/h出せるものは自動車になります。距離もマラソンの42.195kmが人間の限界だとすると、自動車は満タンで400km以上は走れるでしょう。</p>

<p>自動車は間違いなく歴史に残るイノベーションで人間の生活を変えました。</p>

<p>OpsDeliverは、1時間以上かかっていた作業を5分以内で、1エンジニア1時間3万円だったところを千円台から提供しています。10倍以上の効果がイノベーションとなることを期待しています。</p>

<h1>&ldquo;魔法の杖&rdquo; を作りたかった</h1>

<p>いつもサービスアイデアを考える時にイメージしていることは、ユーザにとって &ldquo;魔法の杖&rdquo; のようなサービスでありたいということでした。</p>

<p>単に"はやい"、"安い"ではなくて、今まで要していた苦悩(pain)を一瞬で解決できる。サービスを使ってみた後に「ワオ！」と言ってくれる、そんなサービスにしたいと思ってきました。</p>

<p>OpsDeliverは今まで何時間もかけてトライ・アンド・エラーしてやっと動いた or 動かせなかった、と苦労していた人が、ワンクリックするだけで数分で終わらせることができます。</p>

<h1>世界展開</h1>

<p>サービスアイデアに対して、これは取り組むべき価値があるか？を考えて実際取り組むかどうか決めるのですが、その時に日本だけでなく世界で同じように使えるかどうかをとても意識しています。</p>

<p>日本の法律や文化の依存度が高いサービスだと他国で同じように展開することはできないので、そのサービスの伸びしろとしては日本の市場規模がMaxになります。</p>

<p>その規模の成功がOKであれば良いと思いますが、せっかくインターネットが世界中をつないでくれているし、世界に対していつでも示すことができる環境があるので、日本以外にもいろいろな国で使ってくれることを狙ったほうが、市場規模も大きいし何しろ <strong>&ldquo;世界をより良い方向へ変える&rdquo;</strong> というスタートアップ創業者の使命みたいなものを体現できると思っています。</p>

<p>OpsDeliverは、言語の依存がないサービスです。"サーバアプリのインストール・セットアップは手間だ" というのは世界共通のはっきりしている課題です。その課題に対してシンプルに解決することができていれば、世界中で使ってくれて日本市場以上に大きく成長するだろう。そういうことを狙っています。</p>

<hr />

<p>ということで、今回は単なるサービスリリースのお知らせではなくて、はじめてサービスに対する思いの部分まで語ってみました。</p>

<p>そんなことを考えながらサービス作っている人がいるのね。みたいに知っていただければ幸いです。
あと、<a href="https://opsdeliver.com/">OpsDeliver</a>で是非ユーザ登録(無料)を。今ならユーザ登録すると、WordPress最新版を1デプロイできる券を無料で付与しています。</p>

<p>あと、OpsDeliverのサービスの方向性やこういった考え方に共感していただいた方がいらっしゃれば、一緒にサービス作りたいと思っていますので、是非連絡ください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
