<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Football | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/football/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-09-28T15:18:57+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[サッカー日本代表xウズベキスタン観戦記]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/04/02/football-jpnxuzb/"/>
    <updated>2015-04-02T09:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/04/02/football-jpnxuzb</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/04/20150401-football.jpg %}</p>

<p>行ってきました！サッカー日本代表xウズベキスタン戦@味の素スタジアム。</p>

<p>代表戦は初観戦。今までテレビでしか観られなかった海外組も含めた代表選手たちの生のプレイを見るのは貴重。</p>

<p>家から味スタは割と近い(と言っても、車で20分以上かかるのでそうでもないが)ので、家族で見に行きたいねと話して、ヤフオクでキックオフ2時間前になんとか滑りこみ競り落としに成功。</p>

<p>{% img /images/2015/04/20150401-tickets.jpg %}</p>

<p>急いで支度をしてスタジアムに到着。</p>

<p>{% img /images/2015/04/20150401-ajinomoto-studium.jpg %}</p>

<p>せっかくなので観戦記を示しておく。</p>

<!-- more -->


<h1>全体の雰囲気</h1>

<p>{% img /images/2015/04/20150401-football-jpnxuzb.jpg %}</p>

<p>完全なホーム。観客全員が日本を応援している。</p>

<p>相手チームはさぞかしやりにくいだろう。ブーイングは少なめだけど、圧倒的に日本にポジティブな声援とリアクション。日本のために試合。</p>

<h2>圧倒的過ぎるホーム</h2>

<p>試合開始から高揚感が高い。試合内容というより、試合を通じて盛り上がりたい。お祭り感満載という感じ。</p>

<p>良いプレイが出やすいポジティブな要素はあるけど、この環境ばかりで試合をやってもアウェーでの勝負強さには繋がりにくい。ホームが圧倒的に雰囲気が良すぎるだけに、アウェーの場合との差異が激しそう。</p>

<p>ザックがワールドカップ前にアウェーで強豪との試合のセッティングを希望した理由がよくわかった。</p>

<h1>テレビとの差異</h1>

<ul>
<li>キックオフのタイミングがわからない。歓声に主審の笛の音がかき消される</li>
<li>イエローカードがでたかどうかもちょっとわかりづらい</li>
<li>リプレイがない</li>
</ul>


<p>遠目の席だと大型ビジョンに映らな限り様子がよくわからない。</p>

<ul>
<li>観客の盛り上がり</li>
</ul>


<p>ゴール前に迫るとスタジアム全体が「ぉ〜ぉ〜お〜おお〜おおお〜〜」という感じで徐々に大きくなる。
行けている時攻められてピンチの時がスタジアムの反応ではっきり分かる。</p>

<p>自らの観ているものを基準にすると、やはりテレビはたった一つの切り口でしかもかなり特殊な見え方をするものだなということを認識する。</p>

<h1>違いを作れていた選手</h1>

<p>生で見ているとボールを持った時にボールを失わないか、仕掛けられるかの評価がしやすかった。</p>

<p>香川はやっぱりボールを失わない。ゴールに迫るというより相手に囲まれてもパスが出せるし、プレッシャーがきてもキープできていた。</p>

<p>本田はこの試合守備は頑張ってよく走っていたが、攻撃面での効果的な仕事はなかった。</p>

<p>前に仕掛けられる選手ということでは、宇佐美の動きはやっぱり他と違った。細かいタッチで抜けだしてゴールを決めたシーンが象徴的だった。
逆に同じポジションにいた乾はあまり仕掛けられていなかった。</p>

<p>森重の最終ラインからの縦パスが前半は目立っていた。攻撃の際コンパクトな陣形だと相手の裏のスペースがあるし、前線の選手までの距離も短いので通しやすい状況ではあったが、縦パス一本でチャンスを作れるのはとても効果的だった。</p>

<p>岡崎の守備意識は素晴らしいと思った。相手のCBにプレッシャーをかけるために30mくらい長い距離のダッシュを後半終了間際でもする。攻撃面や最後のシュートの精度では劣るが、この守備の貢献がとても大きいので使い続けたくなる選手なのは納得がいった。そこまで守備に献身的に走れる選手は他にはいなかった印象。</p>

<h1>悪かった選手</h1>

<p>内田は一番最初の守備のシーンでおさえた時は良かったが、それ以降攻撃の時あまり積極的に上がらなかったり、連携が悪かったり、守備の時の1:1で負けていたりした。前半で交代したしやはりコンディションは良くなかったのでは。</p>

<p>太田はアシストしたクロスはさすがだったが、あいたスペースをつかれて戻りながらのディフェンスの時におさえることができずに抜かれて後ろからファールをおかした。守備では何度か相手との1:1のシーンがあったがクリーンにおさえられたシーンはなかった。ディフェンス力が課題な気がする。</p>

<p>途中交代で本来のトップの位置ではなく右サイドに入った大迫はとても消極的にうつった。出場選手の中ではワーストに見えた。ボールを持った時にシュートではなくパスを選択していたし、ディフェンスでも位置取りが悪かったり戻っておらず、そのを相手にスペースをつかれていた。</p>

<h1>攻めのバリエーション</h1>

<p>あっという間に5点とっていた。</p>

<p>攻めのバリエーションもロングシュート、クロスからファー側でヘディング、ドリブルから抜けだしてシュートなど多彩な得点パターンは良かったのでは。</p>

<p>逆に細かくつないでショートパスで崩すようなシーンはなかった気がする。現代サッカーの流行りとしては切り替えを早くして縦に早く攻めきる事があって、ハリルホジッチ監督もそれを求めているようなので、ショートパスでの崩しは減ったのかと思う。</p>

<p>縦に早くという点では見ている分にはそれほど速い気がしなかった。湘南ベルマーレのようなもっと強烈にみんなで縦に走ってゴールに迫るような感じまではいたっていない感じ。</p>

<h1>意外と良かったウズベキスタン</h1>

<p>ウズベキスタンはとてもよいチームで良い攻めをしていた。大きな体を活かして寄せられてもボールフィジカルで保持、人がずれたところでパスを効果的に2、3本つないてシュートまで行く。</p>

<p>日本に対して自分たちのストロングポイントをよく活かしていたと思う。</p>

<p>シュートはペナルティーエリア外からがほとんどでふかして外していた。唯一の得点はペナルティーエリア内でのシュートだった。シュートを外した時はそれほどプレッシャーが激しくなかったので、コンディションが良ければ枠に飛んで得点の可能性は高まったと思う。</p>

<p>正直、得点差ほど日本が圧倒したわけではなくて、ウズベキスタンのシュートミスに助けられた。ペナルティーエリア外からのシュートが1本でも入っていたらどうなっていたかわからないと思う。</p>

<h1>課題はディフェンス</h1>

<p>後半終了間際に1点取られたわけだけど、前半から危なっかしいと思っていた。</p>

<p>ディフェンスでプレッシャーに行ってもボールを取り切ることができない。1:1で負けていた。</p>

<ol>
<li>プレッシャーに行く</li>
<li>取りきれずに剥がされる</li>
<li>サポートに遅れて入る</li>
<li>フリーの選手にパスが通る x 2回</li>
<li>ペナルティーエリア外でシュート</li>
</ol>


<p>このパターンが多かった。</p>

<p>最初にプレッシャーの時にボールが取り切れればベスト。少なくとも自由にさせずにボールを後ろへ戻させるくらの効果が出せないと、最終的にシュートまで持って行かれれる。</p>

<p>全般的に日本の守備はリアクションするような感じで後手後手の対応が気になった。ボールがわたってからその選手にプレッシャー行くのでどんどんずれていく感じ。</p>

<p>ボールが出そうな相手に予測してアプローチしておくようなことがなかった。球際の厳しさも見ていて感じることはなかった。</p>

<p>あの守備のレベルだとクオリティのある選手相手に複数得点されてもおかしくない気がしている。</p>

<p>強豪と渡り合うには守備の時の1:1でやられないことやフリーの選手を作らない予測力のようなものがもっと向上しないと難しいと思う。まだまだ成長しないといけないと思った。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>あたりまえだけど日本代表といっても、足がとんでもなく早いわけでもなく、ミスもするしスペースを埋められる訳ではない。なんというか、そこは日本人のフィジカルの範囲でやるしかない。</p>

<p>細かなテクニックはやっぱりうまいなと思う。ロングボールへのトラップ、ボールの扱い、細かなパスワーク。</p>

<p>フィジカルに優れたウズベキスタンとやってみて、やっぱり自分たちの劣っているフィジカルでやりあうのではなく、自分たちが相手より優っているストロングポイントを活かしてやっていくしかないことがはっきり理解できた。</p>

<p>家族でスタジアムに行ってフットボールの魅力を十分楽しめたのは本当に良かった。宝物のような経験だったと思う。
次に代表が味スタに来るかはわからないけど、また家族でフットボール観戦を楽しめたら幸せだと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ワールドカップ 日本xコロンビア]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/07/02/worldcup-japanxcolombia/"/>
    <updated>2014-07-02T15:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/07/02/worldcup-japanxcolombia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20140702-image01.jpg" alt="We lose" /></p>

<p>日本時間6/25 05:00から行われた 2014 ワールドカップ Cグループ 日本xコロンビアの試合分析をしてみたいと思う。</p>

<p>この試合は自宅でテレビ中継の録画を見て観戦。</p>

<p>では、思ったことを書いていく。</p>

<!-- more -->


<h1>攻撃的にできたと言われているが</h1>

<p>予選3試合の中で最も攻撃的に行けたと言われていたが、自分が見た感じはそうではなかった。</p>

<p>確かにシュートが多いし、ボールは以前の2試合に比べて保持できていたと思う。</p>

<p>しかし、得点に直結するようなシーンはほとんど作れていなかった。ペナルティーエリア外からのシュートは可能性を感じるようなものはなく、相手を崩したシーンもほとんどなかった。</p>

<p>何より気になったのは、この試合もスピーディーなパス回しと連動が全くなかったこと。今までの2試合で体が重そうでパスが遅かったが、この試合でも改善されている様子はなかった。</p>

<p>そういう意味では、ボールは割りと保持できたが攻めきれていなかった。という印象だった。</p>

<h1>「自分たちのサッカー」の攻め手</h1>

<p>日本の良い時のサッカーと言うか、個人的に思う日本の「自分たちのサッカー」は選手の距離感が近くてショートパスでつないで、複数が絡みながらよどみなくゴールに迫っていくイメージなのだが、ワールドカップの攻め方を見るとショートパスで連携するシーンは捨ててしまっているように見える。ワンタッチやワンツーのシーンはほとんどなかった。</p>

<p>この日もギリシャ戦で見せたような浮き球を使った裏へのパスが多めで、うまく受けれず相手ボールになるシーンが多かった。裏は出し手と受け手のタイミングが合わないといけないから、連携が表現できていない日本にとっては難しいプレーをわざわざ選択していた。</p>

<p>唯一相手にとって危険な存在だと思われたのは大久保だろう。ワントップで自由に動きながらボールを受けるとゴールを狙うプレーを必ずしていた。逆に言えば驚異な存在になっていたのは1人しかいなかったので、コロンビアはゴール前をしっかり固めておけばあまり怖くなかったと思う。</p>

<p>代表に呼ばれずにいて最もチームとしての連携が取りにくい大久保が最も相手に脅威を与える存在として重宝されていたのは、何とも皮肉な状況だと思った。</p>

<h1>明らかにカウンター狙いだったコロンビア</h1>

<p>最終的にスコアは4点取られたが、全てカウンターによるもの。コロンビアは日本の特徴を知っていたし、その対策として奪ってからの速攻で得点を取る戦術をしっかり実践していた。</p>

<p>前半終了直前の岡崎の1点で追いついて、雰囲気としてはまだまだこれからだ、となっていたが、個人的には日本の攻めの悪さやショートパス・スプリントができない状況から「自分たちのサッカー」が表現できていないまずい状況であると思っていた。</p>

<p>そして、後半10分に2点目を取られ、状況が悪くなり後半37分に3点目が入り、これで気持ちが切れてしまった。最後の4点目はおまけみたいなもの。
コロンビア10番ハメス・ロドリゲスは確かに素晴らしいセンスを持っていて違いをもたらしたが、10番に打開されてしまったというより日本の悪い状況をしっかり得点に結びつけた。という印象だった。</p>

<h1>カウンターへの対策はあったのだろうか</h1>

<p>コロンビアのカウンターで4点も奪われて結果的には勝つどころの話ではなく、完敗だった。</p>

<p>明らかに選手のコンディションは良くなかったし、攻めの部分でも今までと違うことをやろうとしたりということはあったが、そもそも戦術的な問題に対して回答を用意せずに試合に望んでしまっていないかということを考える。</p>

<p>「ボールを保持して主導権を握る」というスタイルを公言してきたのだから、相手は当然それに対して策を打つ。コロンビアが実践したように、プレッシングするというよりゴール前をしっかり人を配置して、奪ったらカウンターで得点を狙う。
本田が攻撃の起点であることも明確なので、マンツーマン気味に本田に付いてボールが入ったら激しく奪うことをすれば日本の攻撃のリズムは崩れる。実際コロンビアは本田にボールが入る手前から予測してボールを奪って2点目を決めた。</p>

<p>そういうことをしてくる相手に対して日本は何ができたのだろうか。「自分たちのサッカー」ができたらカウンターを食らうことは全くないのだろうか。そんなにワールドカップは甘くはないと思うのだが、試合を見る限り相手のカウンターに対しては無策で見事に相手の戦術にはまった。</p>

<h1>惨敗の原因を考えてみる</h1>

<h2>本田の劣化</h2>

<p>あまり指摘している人がいないようだが、個人的には最近の本田は全然良くなくて全盛期に比べて明らかに劣っている。</p>

<p>本田の特徴はフィジカルを活かしてボールを保持できる。連携もできつつシュートも決めることができることだと思っているが、ミラン加入時からそれらの特徴が出せなくなっていると思っている。</p>

<p>足も遅くなったし、フィジカルも弱くなったのか体を当てずにボールをキープしようとする。スピードがないので抜けないし、どうしても浮き球で裏を狙うようになる。
あのレベルではミランでスタメンをキープするのは難しいだろうなぁと正直思う。</p>

<p>今回のワールドカップにおける日本代表において本田はスペシャルワンだったわけで、決して交代することがない存在だった。劣化してしまった状態で中心に置かれてその結果が今回の惨敗だったわけで、そういう過程を加味した結果、新しくスタートする日本代表に呼ばれるのだろうか。</p>

<p>個人的には呼ばれる可能性は低いのではと思っている。劣化の原因はもちろん分からないがまずは元に戻って欲しいと思う。</p>

<h2>ケガ明けの選手たちの起用</h2>

<p>ザックのポリシーとして連携を重要視することから、決まったメンバでの共通理解を保持するためにるためにスタメンはほぼ固定化される。</p>

<p>ワールドカップ直前で変更があったのはワントップとボランチの1名。山口螢は固定化されたメンバ入りしたと捉えることができるので、ワントップ以外は決まっている。</p>

<p>その決まったメンバの内ワールドカップ本番までにケガをして試合をしていない選手が3名いた。内田、吉田、長谷部。なんとか開幕直前に間に合わせたが、ケガ明けで試合をしてこなかった選手のパフォーマンスを保証することはできない厳しい状況だった。</p>

<p>その保証できない選手たちをスタメンで使ったわけだが、果たしてその判断が良かったのかどうかは疑問が残る。</p>

<h2>弱点への無回答</h2>

<p>日本は「自分たちのサッカー」をすると公言されていたので、相手はとても対策しやすかっただろう。</p>

<p>問題はディフェンス。特に前掛かりになった時のカウンター対策。戻りきれずに失点する。</p>

<p>あと、細かいところだと日本のワントップは貪欲にゴールを狙うタイプではなく、2列目を活かす存在なので怖さがない。基本的に2列目のマークをしっかりすれば良いと割り切れる。</p>

<p>代表から離れて長い大久保が3試合とも出場したのは貪欲さに期待したところが大きいだろう。逆にワールドカップ当日にそこに期待してしまうほどチームとしてのパフォーマンスは良くなかったとも言える。</p>

<h2>ザック</h2>

<h3>悔しさの心中を察する</h3>

<p>ザックからすれば強豪国との試合で手応えを掴んで、「自分たちのサッカー」をすれば点は取れると思ったのだろう。</p>

<p>しかし、始まってみると思ったよりも選手が走れなかったし、ショートパスでつなぐこともなくミスが多く出てしまった。もっと出来るはずだと思いながら3試合を過ごしただろう。そういう意味ではザックの思い描いたとおりにならなかった悔しさは理解できる。</p>

<h3>はじめてのワールドカップ</h3>

<p>しかし、これがワールドカップであり、クラブ同士のリーグ戦ではない、国同士の短期決戦の場だと思う。華麗なプレーは少なくシンプルに激しくプレーする。相手の良い所を潰し、それはチームのスタイルをも変えて、勝ち点を取りに行く。</p>

<p>ザックにとってワールドカップというと特別な舞台をイメージするには今までのクラブチームでの豊富な経験がいろいろな想定を誤らせたのかもしれない。</p>

<p>ワールドカップの厳しさを終わってみてはじめて実感しているだろう。</p>

<h2>最後に見せた香川の可能性</h2>

<p>香川にとってはじめてのワールドカップは不完全燃焼だったと思う。らしいプレーというのはほとんどできず、左サイドでボールを受けて中央に切り返すお決まりのパターンを繰り返すだけになってしまったかもしれない。</p>

<p>しかし、コロンビア戦の後半3点目を奪われた後で見せた数分間のプレーは、やっぱり世界で通じる可能性を持っていることを示したと思えた。</p>

<p>仕掛けて相手に奪われそうになってもつれながら倒れる。ボールはゴールラインを割ってコーナーキックを得る。そんなプレーが何シーンかあった。
決して崩せたわけでもシュートを打ったわけでもないが、球際の厳しさ、ちょっとした差が非常に重要になる舞台で負けていなかったのは大きい。</p>

<p>そんなプレーを香川が最後に見せれたことは、新しい代表に続いて行く道標になったような気がしている。</p>

<h1>そしてこれから</h1>

<p>日本のワールドカップは終わった。</p>

<p>やっぱりアジアはまだまだひよっこだな。とヨーロッパの強豪国のサッカー関係者は思っているだろう。</p>

<p>世界はまだまだ強いし、したたかだった。真正面に行ってこてんぱんにされた日本だったが、この失敗を活かさない手はないだろう。失敗の経験そこが次の成功の可能性を高めてくれる。</p>

<p>新しい日本代表は何を目指すのか。どんな戦術でフォーメーションはなんだろう。とても興味深いし個人的にも考えてみたい。</p>

<p>世代交代も進むだろう。今回出場のなかった選手が次のワールドカップの本番の舞台に立つかもしれない。</p>

<p>ブラジルでの決勝戦が終わればすぐに日本代表は始動するだろう。もうすぐ新しい日本代表が始まることにワクワクして待ちたいと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ワールドカップ 日本xギリシャ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/06/23/worldcup-japanxgreece/"/>
    <updated>2014-06-23T19:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/06/23/worldcup-japanxgreece</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20140623-image01.jpg" alt="ユニフォーム" /></p>

<p>日本時間6/20 07:00から行われた 2014 ワールドカップ Cグループ 日本xギリシャの試合分析をしてみたいと思う。</p>

<p>この試合は自宅でテレビ中継を見て観戦。</p>

<p>では、思ったことを書いていく。</p>

<!-- more -->


<h1>思ったよりも敏捷性がなかったギリシャ</h1>

<p>大久保のフェイントに足を出して引っ掛けてファールとか、思ったよりもギリシャは1対1で負けていた。ボールよりも遅れて足を出して引っ掛けてしまってファールのパターンが立ち上がりから続いていた。</p>

<p>ファールをもらえているなと思ったら、長谷部が自陣でボールを持ちだそうとした時に、遅れて出した足に引っかかり2枚目のイエローで退場。</p>

<p>日本にしてみれば思ったよりもギリシャのディフェンスが遅いし、主審はファールが取ってくれるから、この上ないやりやすい状況だった。</p>

<p>結果はそれでも勝てなかった。1点も取れずに。圧倒的な有利な状況だったにも関わらず結果をモノにできなかった理由はギリシャではなく、日本であることは状況から明らかだった。</p>

<h1>日本代表のだめだった点</h1>

<p>この日も日本代表は良い時とは雲泥の差で悪かった。その点を整理しておく。</p>

<h2>パススピードが上がらない</h2>

<p>もともとギリシャは最前線からプレスしてこなったのでボールは持てたし、前半で相手が10人になったことで日本はボールを回せていた。</p>

<p>ゴール前を固めることを選択したギリシャはハイプレッシャーをせずにいたので、日本の最終ラインのボール回しは余裕を持ってできていたし、バイタルエリアまでスムーズにボールは運べていた。</p>

<p>しかし、このボール回しはとても遅くて各駅停車のようなパスだった。パスの遅さは全体的に万栄していて、プレッシャーの少ない最終ラインですら遅かった。</p>

<p>パスにスピードがないから相手の陣形も崩れない。整ったままなので攻撃のスイッチが入れづらい。縦パス入れたと思ったら相手は体制ができているのでカットされる。</p>

<p>いつぞやの日本代表の試合を見ているような感じだった。自分たちのリズムも作れないしあれでは相手は崩せない。</p>

<h2>スプリントが足りない</h2>

<p>パスは回せているが単に空いている味方にボールを渡しているだけなので、相手を揺さぶっていない、相手に怖さを与えていない感じ。</p>

<p>タイミングよく相手の間で受けるとか、裏への抜け出し、味方を追い越すような動きは全く見られなかった。</p>

<p>本田が自陣にボールがある時に日本の右サイドを縦に駆け上がって裏を狙うような動きをして、パスが出され結果相手に取られたシーンは1回ほどあったが、それ以外の印象に残るようなものは全くなかった。</p>

<h2>多用された非効果的なサイドからクロス</h2>

<p>攻め手としては、ゴール前にブロックを作って中央を固める相手に対して、サイドに振ってからのクロス、特に内田の日本の右サイドからが多かった印象。しかし、ペナルティエリア外からのクロスは、相手の身長が勝るので跳ね返されて効果的な攻撃になっていなかった。</p>

<p>内田は3本ほど同じようなペナルティエリア外からのクロスをしていたが、最後の1本はクロスすると見せかけて、タッチライン際に入っていくような仕掛けをするなど工夫を見せて欲しかったところ。</p>

<p>サイドからのクロスは効果的でなかったにもかかわらずそれが繰り返されて、中央からの崩しはほとんどなかった。単調で非効果的なサイドからのクロスのみ。バランスのとれた多彩な攻めではなかった。</p>

<p>クロスもあると思わつつ中への切り込みや中央でのワンツーが欲しかった。</p>

<h2>相手の裏をかく創造性の欠如</h2>

<p>悪い意味の素直な日本人的な攻めに終始してしまった。</p>

<p>相手が疲れて足が止まってゴール前を固めているならば、ペナルティエリア内に入りつつ1対1を仕掛けてPKを狙うとか、サイドからの単調な放り込みではなくクロスと見せかけて、タッチライン際に抜いていくとか、相手の意表をつく仕掛けができないといけない。</p>

<h1>良い時の日本代表にならない理由</h1>

<p>間違いなく良い時の日本代表のプレイがここ2試合はできていない。基本的に選手の動きが重いし、パススピードも遅い、判断も悪いし、ワンツーなどの連携も少ない。</p>

<p>もうこれは創造でしかないが理由を考えてみる。</p>

<ol>
<li>コンディション不良</li>
<li>戦術不良</li>
<li>メンタル不良</li>
</ol>


<p>一番考えられるのは、コンディション不良。「コンディション作りが重要」と話していたザックだが、実際はコンディション作りに失敗しているのではないか。
ブラジルは高温多湿、適用するための調整を各国してきているはずだが、日本だけ失敗した。だから、スプリントできない、パスが乱れる、日本の良い時のサッカーが出来ない。という予想。</p>

<p>2つ目は戦術不良。あまり可能性はないと思うが、確かにワールドカップに入ってからのザックの采配は疑問を感じる点が多々ある。1試合目の後半交代後のポジション変更は顕著だった。</p>

<p>しかし、だからといってパススピードやスプリントまで戦術で遅くなるわけではないのでこの線はあまりないと思う。</p>

<p>終了間際のハイボールの放り込みも、それまでの攻めが悪すぎ継続しても点は取れないだろうと判断しての選択と思えるし、単にハイボールやらないよ詐欺ということではないと思っている。</p>

<p>3つ目はメンタル。単純にワールドカップという舞台にのまれて本来のプレイができていない。しかし、4年前の南アフリカ大会経験者や国際経験を踏んだ選手もいるので、プレイが鈍るほど飲まれてしまうことはないと思っている。</p>

<p>本当にメンタルの理由ならばもう単純にワールドカップで勝負する以前の問題なので、1勝もできずに予選リーグ敗退は確定だろう。</p>

<h2>今まで「良い時」が継続できていなかったのも事実</h2>

<p>「良い時の日本を出せれば」「自分たちのサッカーをする」と言うのは確かにそのとおりだと思うが、今までの親善試合含め日本代表のパフォーマンスは良い時と悪い時の両方の面を持っている。</p>

<p>悪い時もワールドカップ前の親善試合でもあったし、その次の試合は良い時でもあった。</p>

<p>問題は「自分たちのサッカーをする」ではなく「自分たちの良い時を意図的に創りだすにはどうすればいいのか？」という問いに答えることではないのか。</p>

<p>それを問わずしてワールドカップに望んでいるとすれば、悪い時の日本がいつ顔を出すかわからないので低調なまま予選敗退で終わる可能性は十分あるということだろう。</p>

<h1>コロンビア戦に向けて</h1>

<p>世界の目はまだまだ発展途上でひよっこのアジアから出てきた日本が、今大会でジャイアントキリングを起こしてくれるかどうかに期待している。アジアの参加国でそれを実現できる可能性が最も高いのが日本だと思っている。</p>

<p>今までの2試合はその期待を完全に裏切っているし、特に2試合目のギリシャ戦では相手が10人にもかかわらず勝てなかった落胆から大きな批判をされている。</p>

<p>最も強いコロンビア相手に良い時の日本のプレイができるかどうか。これは今までの低調なパフォーマンスを払拭すること、と同時にそもそも相手が強い、という2重のハードルになっている。</p>

<p>正直難しいと思う。1試合目を修正するチャンスは2試合目だったし、最も恵まれた状況だったにも関わらず低調だった。それが3試合目で急に修正してなおかつ勝つというのは流れから行くと可能性は非常に低いと思っている。</p>

<p>勝つという結果が得られないにしても、「良い時の日本」が示されないと何のための4年間だったのか。時々は良くても本番では悪いという特徴だけが経験として付く。コロンビア相手に全ての時間で示すのは難しいと思うが、せめて十数分だけでも「良い時の日本」を見せて欲しいところだ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ワールドカップ 日本xコートジボワール]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/06/19/worldcup-japanxcotedivoire/"/>
    <updated>2014-06-19T09:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/06/19/worldcup-japanxcotedivoire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20140619-image01.jpg" alt="パブリックビューイング in 味スタ" /></p>

<p>日本時間6/15 10:00から行われた 2014 ワールドカップ Cグループ 日本xコートジボワールの試合分析をしてみたいと思う。</p>

<p>この試合は味の素スタジアムのパブリックビューイングに行って観戦した。無料で設置してくれた調布市の配慮に感謝。</p>

<p>では、思ったことを書いていく。</p>

<!-- more -->


<h1>最初から感じた違和感</h1>

<h2>立ち上がり前からプレスしなかった</h2>

<p>この試合を見ていて一番気になったのがこの点。立ち上がりから試合終了まで継続されていた。</p>

<p>キックオフと同時に前から連動した守備を見せるのかと思いきや、大迫と本田だけ前掛かりに行きその他の選手は引き気味だった。</p>

<p>サイドの香川と岡崎も自陣にいる。中央にぽっかりスペースがありなんともバランスの悪い陣形。プレッシャーが少ないのでコートジボワールは難なくボールを動かして日本陣地まで侵入できていた。</p>

<p>どのようにボールを奪うのか見えづらい感じ。それとも奪う気がないのか。</p>

<p>いつもなら敵陣であろうがボールにプレッシャーに行って敵陣で奪ってそのままショートカウンターだが、明らかに違っていた。</p>

<h2>考えられる原因</h2>

<p>二通りあると思っていて、1つは戦術、つまり意図的なものだった。2つ目はメンタル、気持ちがじゃまして行けなかった。</p>

<h3>1. 戦術</h3>

<p>「自分たちのスタイルを貫く」と公言しているが、それは「相手のことは研究しない」と同意ではない。</p>

<p>初戦の大切さを認識しているならばコートジボワール対策は何がしか持っていただろう。</p>

<p>それが守備の時は持たせてゴール前を固めることだったとしたら理解しやすい。</p>

<p>自陣半分くらいは持たせておいて、ゴール前を固める。フィジカルを生かされて侵入されるような決定的なシーンを作らせない。遠目から打たせて外れてくれるのを願うということだったのかもしれない。</p>

<p>実際、前半コートジボワールは遠目からのシュートを何本も打っては外してくれたし、サイドを突破されても一人目が抜かれても二人目が行って何とか防いでいた。
この様子は思惑通りに防げたのかもしれない。</p>

<h3>2. メンタル</h3>

<p>ワールドカップ初戦という重圧。</p>

<p>得てして日本の良い時のサッカーが出来ない時は結構な頻度で起こっていた。</p>

<p>前から勇気を持ってプレスにいけない。最終ラインが低めで後ろに重心が行ってしまう。</p>

<p>本当はボールを奪いたかったが重圧で前に行けずに結果的に本来は自分たちがボールを保持したかったが、持たれてしまった。</p>

<p>選手たちの試合後のコメントより、「奪いどころがなかった」「もっとラインを高くしたほうが良かったのかも」のような発言もあり、行きたかったけど行けなかったと捉えることもできそう。</p>

<h3>でやっぱり戦術ではないかと</h3>

<p>「自分たちのスタイルを貫く」と記者会見の場では言っても、ザックはコートジボワールに対していくつかの策を持っていたに違いないと思う。</p>

<p>素直に展開するのでは相手にわかりやすすぎるし、無策では勝てない相手なことはわかっている。</p>

<p>フィジカルを活かされるとパワースピードで負けるから、高い位置で行っても負けてしまうだろうと、そいうしたらゴール前に密集を作り複数で守りやすくするってのが理解しやすい。</p>

<p>前線からの守備は連動してタイミングがハマればボールは取れるが、基本マンツーマン的にボールを奪いに行くので、1対1で勝負しても圧倒的なフィジカルの差でまず奪えないだろうと踏んだのかも。</p>

<p>メンタルはそこまで弱いと思えないし、本当にメンタルが原因でプレッシングできなかったとしたら、選手として本当に未熟なのでワールドカップで勝つことなんてできない。もしくは相当チーム内での盛り上がりが作れていない危険な状況なのではと思う。</p>

<p>ゴール前を固めながら自分たちのボールになった時にはいつものパスサッカーで崩していく。
ただ気になるのは、相手に持たせて回されてしまうと体力的にきつくなって。自陣深くからの距離のあるカウンターは成り立ちにくくなる。そこは遅攻で取るというイメージだったのだろうか。
実際、後半は体力がきつくて最後のスプリントができなかった。</p>

<p>体力は削りながらもパスサッカーで得点はできると踏んでいたのだろうか。</p>

<h2>1点先行したがあのままでは勝てない</h2>

<p>早目の時間に本田の素晴らしい技術による1点があったけど、あれもセットプレーから得点。</p>

<p>それまでの攻めが良かったわけでもなく、1回のセットプレーで得点できたというだけ。
得点取れたことは良かったが、残り時間もまだ十分にあり日本のパスが展開できない、相手のほうがボールを保持して攻めれている。という状況が続くならいつかは得点されるだろうと思っていた。</p>

<p>前半はパスがつながらず、「ミス、相手ボール、速攻、シュート、外れてくれる」の繰り返しで、得点で改善されるかと思ったが、パスミスは減らなかった。</p>

<h1>データで見る</h1>

<h2>全てのデータで上回れず</h2>

<p><a href="http://data.huffingtonpost.com/2014/world-cup-japan/matches/ivory-coast-vs-japan-731772">HUFF POSTのデータ</a>を見ると、支配率、シュート、クロスのすべての数字でコートジボワールが上回った。</p>

<p>日本らしいサッカーであれば相手にボールを持たせるディフェンスをしたとしても、ポゼッションは50%にはなっていたかったと思う。</p>

<p>後半逆転されての負けではあるが、データで見るとコートジボワールの完勝だったことが分かる。</p>

<h2>機能しなかったパスサッカー</h2>

<p>パス成功率で見るとコートジボワールの高さが際立つ。</p>

<p>逆に日本の選手のパス成功率は低い。
特にCB吉田の縦パスが相手に渡るシーンが印象的だったが、吉田のパス成功率は73%。森重96％、コートジボワールのCB Zokora92%、Bamba90%なのでいかに低いかが分かる。
攻撃のスイッチを入れることさえできない状況は得点の可能性はない。</p>

<p>パスサッカーで得点する時にパスは生命線。これだけパスミスが多ければ得点の可能性はなくなる。</p>

<h1>戦術</h1>

<h2>コートジボワールの戦術</h2>

<p>日本はフィジカルを活かしてボールを放り込んできたり、強引に突破をしてくると思ったのでゴール前を固めた。</p>

<p>一方、コートジボワールはそう来るであろう日本の裏をかいて、割りとボールをしっかり回して揺さぶってきた。</p>

<p>後半は日本の左サイドがあがったスペースがウィークポインになることに気づき、ドログバを投入して日本の左サイドを起点として展開で2点を奪った。この2得点の時間帯の前辺りから日本の左サイドにコートジボワールの選手がポジションの比重を置いていることが分かる。ドログバも中央ではなく左よりにポジションをして組み立てていた。</p>

<h2>日本の戦術がことごとく外れる</h2>

<p>前線からのプレスをやめてのゴール前を固める守備は逆に日本の良さをも消してしまった。</p>

<p>長谷部は前半までしかプレイできない状態なので、遠藤投入は必然だった。それによってボール保持率を高めて試合を支配したいというのはゲーム前からのプランだったはず。実際は遠藤投入後若干パスはつながったが相手に取られるシーンは減らず、ドログバ投入で一気に持って行かれて2得点。狙ったこととは反対の現象が起きてしまった。</p>

<p>後半交代は実に不思議な感じがした。ほとんど今まで見ることのなかった本田ワントップ、香川トップ下の構成はすぐに元に戻している。また今までほとんど交代のなかった香川を柿谷に代える。</p>

<p>狙ったことがその通りに行かない、その場の判断が付け焼刃的になる。もしかしたら、ザックの初めてのワールドカップという経験の低さがアダになっているのかもしれない。</p>

<h1>コートジボワールの巧みさ</h1>

<p>特にドログバ投入後のコートジボワールは実にうまかったし強かったと思う。単純なフィジカルを活かすプレイではなく、パスサッカーを得意とする日本を逆に揺さぶっていた。</p>

<p>バイタルエリアでのワンタッチパスでサイドに展開。
数的有利からの狙いすました早いクロス、それに合わせてゴール。
同じパターンでもう一点。</p>

<p>強さだけでなく、巧さと早さも兼ね備えた良いチームに思えた。これが強さなのだろう。</p>

<p>ジョルビーニョの縦への突破は確かに驚異的で怖いが、彼はそれ以外もできることを2点目のシーンが示している。</p>

<p>バイタルエリアでパスを出すとペナルティーエリア内に向かう、ボールは戻りきれていない日本の左サイドにわたる。ゴール前で最初はディフェンスに付かれたがクロスが上る前にディフェンスがボールウォッチャーになっている隙にファー側へ1m程離れてボールを受けるスペースを作り出した。と同時に早いクロスが来てヘッドで角度を変えてニアへ決めた。</p>

<p>早いテンポで早いクロス、ディフェンスが後手後手に回りながら追いつけずにゴールする。ニアに決まったのも予想よりも早いタイミングで打って来たのでGKも対応しきれなかったのだろう。</p>

<p>この一連のジョルビーニョの動きは本当に質が高く、連携で点を取るための効果的な動きをしていた。
個人の突破だけでないそういう動きや対応もできるところが、世界のトップでやっている選手なのだろう。</p>

<h1>勝敗を分けたもの</h1>

<p>この試合の勝因はコートジボワールの日本対策の緻密な戦術だったと思う。</p>

<p>日本のパスミスがこれほど起きてしまったアクシデントだったが、コートジボワールの監督が建てた戦術がしっかりはまって逆転勝利を得たと言える。</p>

<h1>予想されるギリシャ戦の戦術</h1>

<p>コートジボワール戦は相手に合わせた戦術を採用したが、うまく機能しなかったばかりかいつも通り行って欲しかった攻めの部分まで悪影響が出てしまった。</p>

<p>ギリシャ戦では本来のやりやすいサッカーを志すのだろう。コートジボワール戦の教訓より自分たちはディフェンシブに行こうとするとオフィエンスの強みまで殺してしまうことがはっきりしたので、いつも通りのサッカーを貫くのだろう。</p>

<p>前からのプレスでディフェンスラインを高く保ちコンパクトに。パスを繋ぎ多彩な攻めを試みる。</p>

<p>ギリシャが引いて守れば願ったりかなったりだろう。
逆にハイプレッシャーで飛ばしてくると、あっさりカウンターで2点くらいは奪われて終わってしまうかもしれない。</p>

<p>金曜日のギリシャ戦が予選突破の可能性を高められるかどうかなので、どうなるか見ものだ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
