<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Music/Movie | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/music-slash-movie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-09-21T15:45:29+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Movie インサイド・ヘッド]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/02/movie-insideout/"/>
    <updated>2015-08-02T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/02/movie-insideout</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>娘が紹介してくれて、見たくなるようなストーリーだったので家族で見に行った。</p>

<p><img class="<a" src="href="https://pbs.twimg.com/media/CKsTEMXUcAQs9Io.jpg:large">https://pbs.twimg.com/media/CKsTEMXUcAQs9Io.jpg:large</a>"></p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/Anddrada/status/624613952056504320">https://twitter.com/Anddrada/status/624613952056504320</a></p>

<p>人間の5つの感情をキャラクター化して少女の頭の中での世界を描く。</p>

<p>構成が素晴らしい。作り手が深く考えて隙のない物語にしている。
さすが pixar 。こういう深い洞察にもとづく作り込み方は日本の映画ではもうできないのだろうと思う。</p>

<p>11歳になる少女は思春期を迎え、家族の引っ越しをきっかけにして数々の幼き頃の思い出を忘れていく。
新しい環境は新しい人間になるための環境づくりとも言える。</p>

<p>楽しいことばかりが全てではない。小さな子供の頃のシンプルな思いでばかりから変化していく。悲しさの裏側として楽しさがあり喜びがあり強い思いとして残る。</p>

<p>家族はサンフランシスコに引っ越す。パパはおそらくスタートアップの創業者で投資家との折衝に当たっている様子がわかる。4年前の自分と重なる。家族を残してサンノゼに1ヶ月住んだ。苦い思い出が蘇る。今思うとその時に家族を連れていかなくて本当によかった。
自分自身の思い出と重なることもあり、感情移入が強くなったのかも。</p>

<p>邦題はインサイド・ヘッド。「頭の中」という意味だがオリジナルのタイトルは INSIDE OUT、「裏腹」という意味は、楽しさの裏には悲しさがあり、悲しさの裏には楽しさがあるという意図のタイトルだろう。日本向けにわかりやすくタイトルを変更したものと思われる。</p>

<p>見終わった後に家族で感想を言い合うのが楽しかった。
パパのサッカー妄想のシーンはそっくりだと言われた。家の中では確かにサッカーばかり観ているし、話を聞かないでボーっとしている時があるからな。</p>

<p>素晴らしく心温まる映画だった。ぜひ家族と見てもらいたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Movie だれも知らない建築のはなし]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/07/inside-architecture/"/>
    <updated>2015-06-07T19:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/07/inside-architecture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/06/20150607-inside-architecture.jpg"></p>

<p><a href="http://www.tfm.co.jp/podcasts/museum/">The Lifestyle MUSEUM</a> という Tokyo FM がやっているラジオ番組のポッドキャストを聞いているのだけど、監督の石山友美さんがゲストでこの映画を紹介されていて面白そうと思って観に行った。</p>

<p>「建築家」という職業が起業やエンジニアと何か共通しているものを感じたから。あと、世界的に評価されている日本人(逆に日本国内では建築家のリスペクトが低く評価されていない)とはどんなことを考えているのか興味があった。</p>

<p>小さい映画館に行くのは何年ぶりだろう。渋谷のシアター・イメージフォーラムのこじんまりとしたシアタールームと同じような、着色の少ない当事者の声と作品だけで構成される純粋なドキュメンタリーだった。</p>

<p>1970年代から現代に至るまで、時代の移り変わり何を思ってきたかを各人が明確に回想していく。
日本人の有名建築家は若くして世界の建築家に触れたことが彼らのベース(基準)を作っている。</p>

<p>映画を見た感想は、建築家という人たちは時代の流れの中で自ら問い続け作品を作り続けている職業なのだということがわかった。</p>

<p>建築家は呼ばれて仕事をする立場。バブルの頃はお金があり大きなプロジェクトが取り組める。一方バブルがはじけてプロジェクトが現在もその状況は変わらない。
特徴的な建築物は全て1970年、1980年代のバブル崩壊前までのものであることが分かる。逆に最近の高層ビルのデザインが画一的で特徴をなくしている理由は、建築家が呼ばれていないもしくは主張していない結果であることも分かる。</p>

<p>社会性、時代性をどう反映するか。今何を表現したいのか。常に問い続けもがき続けているようだった。特に1990年代以降のバブル崩壊後、そして東日本大震災後、果たして建築家の役割とは何なのか？が問われている。</p>

<p>主張するべきかしないべきか。現代の建築家の存在意義はなんだろう。結論はない。今も考え続けている。</p>

<p>ただ現代の建築物に対して、強烈に残っている言葉は、</p>

<p><strong>「深度がない」</strong></p>

<p><strong>「表面のインパクトがあるだけ。それがどうした。」</strong></p>

<p><strong>「歴史にに挑戦できるのか。」</strong></p>

<p>だった。</p>

<p><strong>世の中に何を残したいのか？社会に何を与えたいのか？何を成し遂げたいのか？</strong></p>

<p>この問いかけは建築家だけの話ではなく、自分個人にも突きつけられた。</p>

<p>今自分の会社をやり、自由に表現する立場ではあるが、もともとスタートアップをすることが目的ではなかった。
<strong>「社会に貢献するサービスを作りたい」</strong> それを実現するための方法としてスタートアップというスタイルをとっている。</p>

<p>世の中を豊かにしたい。世の中を平和にしたい。世の中に大きなインパクトを残したい。そのために何をするか？どうやっていつまでに実現するか？何が必要？誰が必要？</p>

<p>今まで考えてきたことに対して、もっと考えろと言われているような気がした。</p>

<p>「深度」というのがこれからの自分にとって大きなテーマになった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bs]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2012/11/01/bs/"/>
    <updated>2012-11-01T13:10:17+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2012/11/01/bs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='embed-youtube' style='text-align:center; display: block;'></span>
BSでサッカー観る時にエンディングで流れる曲。<br/>
初めてまともに聞いたら、涙が止まらなくなってしまった。</p>

<div class="attribution">
  (<span>Source:</span> <a href="http://www.youtube.com/">http://www.youtube.com/</a>)
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[10 4]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2012/09/11/10-4/"/>
    <updated>2012-09-12T08:58:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2012/09/11/10-4</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><span class='embed-youtube' style='text-align:center; display: block;'></span>
10年以上前、よく晴れた日曜日にお台場のデッキで野外ライブをしていた。4人組のコーラスグループだった。その上手さとハーモニーの爽やかさに思わず足を止めた。衝撃的だった。あとでSmooth Aceという名前であることを知って、CDを聴きまくった。あれから2名が辞めて今は独自レーベルで細々活動を続けているようだ。ちょうど出会った頃の動画を見てなぜか泣けた。</p>

<div class="attribution">
  (<span>Source:</span> <a href="http://www.youtube.com/">http://www.youtube.com/</a>)
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[AVATAR を IMAX でみてきた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2010/02/02/avatar-imax/"/>
    <updated>2010-02-03T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2010/02/02/avatar-imax</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="section">
  <p>
    映画を観るのは数年ぶりだったけど、話題の「アバター」にみに行ってきた。
  </p>
  
  <p>
    最初は観るつもりはなかったけど、映像がすごい！と聞いてどんなもんかと気になったことと、仕事でバーチャルコミュニティをやっていると「アバター」という響きをよく使うので、どんな意味で使っているのかも気になって行ってみることにした。
  </p>
  
  <p>
    どうせみるなら3Dで良いものを、と思って IMAX でみることを決める。川崎のIMAXシアターの座席をネットで申し込んで、当日はクレジットカードを発券機に読ませて発券。チケットを買うために受付に並ぶことと比べると、実にスムーズにできるもんだ。ちなみに故障中の発券機を見るとWindowsXPのロゴのスクリーンセイバーが動いていたので、Windowsベースのアプリで動いているらしい。
  </p>
  
  <p>
    アバターを見た感想としては、以下。
  </p>
  
  <ul>
    <li>
      ストーリーとしてはよくあるパターンで、正対悪の構造で最終的に正が勝つ
    </li>
    <li>
      とにかく映像がすごい！！ <ul>
        <li>
          現実ではありえないアバターがリアルな存在に思えるように、生々しく見える
        </li>
        <li>
          どっからがCGで、どこからがリアルでというのがまったく分からない
        </li>
        <li>
          人間のシーンはスタジオで撮っているのがわかるけど、アバターと人間が絡むシーンとかがまったく継ぎ目が分からなかった
        </li>
      </ul>
    </li>
    
    <li>
      とにかくどう映像を作り上げたのかが気になる <ul>
        <li>
          人間とは体格が異なるアバターが本当に生き物のように躍動している様子は驚いた
        </li>
        <li>
          同じように人間と顔のパーツの比率が異なるのに、表情豊かに見えるのも驚いた
        </li>
      </ul>
    </li>
    
    <li>
      映像が濃い状態が2.5時間以上上映されるのですごく疲れた。感覚としてはお腹いっぱい以上、120%だった。
    </li>
    <li>
      さらに3Dなので、奥行きの情報も加わって映像の情報量が本当に多い
    </li>
  </ul>
  
  <p>
    ちょっと作り方へのネタバレだけど、メイキングの動画があったので見てしまった。顔専用のカメラを設けてモーションキャプチャーしたところが表情の表現を豊にしていて、これが新しいんだろうな。その他、CGとリアルの切れ目も少し分かった。しかし、これは膨大な仕事量だなぁ。何人関わって、いくら使ったんだろう。
  </p>
  
  <p>
    YouTubeでもあったけど、以下が画質も良かった。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://seqmag.com/2010/01/making-of-avatar/" target="_blank"><a href="http://seqmag.com/2010/01/making-of-avatar/" target="_blank">http://seqmag.com/2010/01/making-of-avatar/</a></a>
  </p>
  
  <p>
    見終わった後は、これでもか～の映像の情報量に耐えられず、頭痛がしてしまった。多分3D酔もあるのだろうけど。もうお腹いっぱいで食べれないところにまだ詰め込まれたので、体が耐えられなかったんだろう。
  </p>
  
  <p>
    これは今までの映画の概念が変わったなぁ。どれだけの仕事量をかけてこの膨大な映像を作り上げたのだろう。自分の想定をはるかに超える映像の量を作ることが実際に出来てしまっていて、見る側の体力をも奪うほどの情報量を与え続けることを可能にしてしまっている。
  </p>
  
  <p>
    映画というものはここまで大規模で映像品質の高い領域に入っていったのだなと思った。これは今までなし得なかった新しい領域を開拓したことになるのだろう。この領域に入る映画は今後も出てくるだろう。
  </p>
  
  <p>
    今度映画を観るときは体調を万全にした状態で行こう。観る側も心して準備しなくてはならない領域の映画だ。
  </p>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
