<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Apple | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/apple/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-02-19T10:20:40+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Apple Special Event をみた雑感]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/09/10/apple-special-event-review/"/>
    <updated>2014-09-10T21:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/09/10/apple-special-event-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://images.apple.com/live/2014-sept-event/images/82600965630684f727f0b7ced7d04fe291df9be9_expanded_large.jpg" alt="Apple September 2014 Special Event" /></p>

<p>ずっとアップルのキーノートやスペシャルイベントの動画はもう5年以上チェックしていて、今回も iPhone 6, WATCH の発表となった <a href="http://www.apple.com/live/2014-sept-event/">Apple September 2014 Special Event</a> をみた雑感をまとめてみる。</p>

<p>最初にまとめを言ってしまうと、今回のイベントはジョブズからクックに代わって以降、最高のプレゼンテーションだったのではないかと思っている。
製品にフォーカスし、期待を上回り、最高の盛り上がりを作り出すことに成功した。特に演出が良かったと思う。</p>

<p>さて、以降細かなメモ書を載せます。</p>

<!-- more -->


<h1>Introduction</h1>

<ul>
<li>凝った導入ビデオだ</li>
<li>&ldquo;different&rdquo; を強調している。ジョブズ時代の名コンセプト &ldquo;Think different&rdquo; と関連させている。ということは、なにか今までのラインナップにはない新プロダクトを発表する前触れを匂わせている。</li>
<li>クックが登場しただけで会場が非常に盛り上がっている。アップル愛されているなぁ、俺も愛しているけど</li>
</ul>


<h1>iPhone 6</h1>

<p><img src="http://images.apple.com/iphone-6/overview/images/hero_large.jpg" alt="iPhone6" /></p>

<h2>最初みた印象</h2>

<ul>
<li>iPhone6が画面サイズが大きくなったということは、今後もこのサイズで行くのかな？個人的にはiPhone5のサイズでいいんだけど</li>
<li>iPhone6は黒のイメージを押しているな、iPhone5は高級感を押し出したゴールドだった</li>
<li>高級感はなく最初のころの丸みを帯びたiPhoneを薄くした印象</li>
<li>角が丸くなったからバンパー系のケースがはまらなそう</li>
<li>iPhone6 Plus の解像度(1920x1080)って、自分のメインマシン Macbook Air 11インチより高解像度だ。すごいな、PC並だな</li>
</ul>


<h2>Functions</h2>

<ul>
<li>トラッキングで高さの情報も取れる説明をして会場が沸いたが、今までもトラッキングアプリで上下の情報も取れていてたけどな</li>
<li>LTE 150Mbps はいずれやるとしても、Voice on LTE とかは日本の3大キャリアは嫌がりそうだから、導入は遅れるだろうな</li>
<li>Wi-Fi caling とかこれも日本の3大キャリアはいやがりそう</li>
<li>やっぱりアップル純正iPhone6ケースはバンパー型ではなくシリコンで全体を覆うものだ</li>
<li>ストレージ容量が128GBとかもうPC並のスペックだな</li>
</ul>


<h2>Marketing</h2>

<ul>
<li>デジカメを食ったたから次はHD対応して、ビデオを食うよと</li>
<li>そうかPCの代わりに iPhone6 plus どうぞって戦略か</li>
<li>そうなると iPad の立場が難しくなるけど、どうするんだろう。iPadは今後あまり入れ込まないのかな</li>
<li>PCに比べれば 128GB で $499は安いな</li>
<li>iOS8については前回のイベントで紹介しているのでさらっと説明で終了</li>
<li>1週間後にシッピングか、同時にiOS8リリース、早いな</li>
</ul>


<h2>etc</h2>

<ul>
<li>プレゼン後のiPhone6のビデオイマイチ過ぎだけど、誰が歌っているかわからなければ駄作だ、わざとだろうけど</li>
</ul>


<h1> Pay</h1>

<ul>
<li>クレジットカードの古さを強調している、iPhone発表時のストーリーの持って行き方と似ている</li>
<li>&ldquo;現状ある古いものを別の場所へ連れて行こう&rdquo; と呼びかける</li>
<li>NFCのアンテナは背面ではなくて上部なんだ、背面だと手で握りづらいという判断か、こういった細かい部分の配慮がアップルらしい</li>
<li>パスブックにクレジットカードがあるのはいいなぁ、使わなくなったカードは自分で削除できるから</li>
</ul>


<h2>Marketing</h2>

<ul>
<li>これは国ごとの金融業界に対する挑戦だから、日本で使えるようになるのはかなり先か、参入を許さない人たち色々動くだろう</li>
<li>事例のようにショップとアップルが直接組めると成り立ちやすいんだけど日本だとどうかなぁ、外資系小売店や飲食店から導入されそう</li>
<li>クレジットカードで払いたい派の自分としては日本のフェリカは使いたくないとずっと思ってきたけど、これは使いたくなる</li>
<li>チャージが必要ない、クレジット決済を簡素化していることがポイント</li>
</ul>


<h1> WATCH</h1>

<p><img src="http://images.apple.com/watch/features/images/favorite_large.jpg" alt="WATCH" /></p>

<ul>
<li>やばい、プレゼン始まる前のビデオをみただけなのに、買うならスポーツタイプだな、ベルトは、、とか考え始めている</li>
<li>Apple Watch じゃなくて ロゴ()を見せているのか</li>
<li>操作方法はダイヤルかぁ、今までの腕時計にも付いているしすでに慣れたインターフェイスだ。なるほど。どう操作するのが最も端的かよく考えたなぁ</li>
<li>ダイヤルのアイデアが出ないうちに出しちゃうとタッチスクリーンとボタンになっちゃうんだろう</li>
</ul>


<h2>Mecanical</h2>

<ul>
<li>専用チップか、これどこまでがApple WatchでどこまでがiPhoneの情報の表示なんだろう</li>
<li>OSのバージョンとかどうあげるんだろう、OSはないのか</li>
</ul>


<h2>UI</h2>

<ul>
<li>文字入力をなるべくしないために、テンプレートとか絵文字とかを使うようにして、音声入力も用意している</li>
<li>emoji はワールドワイドで通じるんだ</li>
<li>ダイヤルのアイデアに行き着くまでにタッチは基本1本指ならいけるけど、2本でやるのは無理と判断したように思える</li>
<li>実はタッチもダイヤルも操作できるようになってるのかな、シンプルに1つにしたほうが良いと思う</li>
</ul>


<h2>How to</h2>

<ul>
<li>ホテルのドアキー代わりとかすげークールだ</li>
<li>WATCH で Pay もできるのは嬉しい</li>
<li>WATCH はiPhone5 も対応か、ありがたい、ってもう買うこと前提になっている自分</li>
</ul>


<h1>プレゼン全般</h1>

<p>今回はアップルの魔法に掛かってしまったなぁ。</p>

<p>ジョブズがいなくなってから一番良かったプレゼンかも。観客の熱狂、求めていたものが期待を超えてくる高揚感。</p>

<p>プレゼンはシンプルで刺さりやすく、演出も良かった、プロダクトを見せる映像も効果的だった。今までのテンプレ気味な内容からプロダクトの本質にせまるためのアプローチを取ろうとしていたことがわかった。</p>

<h2>時間</h2>

<p>プレゼンの時間は個人的にはアップルがジョブズ時代から守ってきたように90分に収めるのが良いと思っている。観客の集中が続かないから。デモとかアプリ紹介とかを入れて飽きない工夫を施して60分を90分にまで伸ばしているから、90分が限界だと思っている。
前回のキーノートが2時間を超えたときはさすがに長いしつめ込み過ぎと思った。参考 : <a href="http://hirofukami.com/blog/2014/06/09/apple-wwdc-2014-keynote-review/">Apple WWDC 2014 キーノートを見た雑感</a></p>

<p>今回はプレゼン時間も長すぎ調度良い、U2のライブの前まで1:40で最初の長めのビデオが5分くらいだから1:35。約90分。</p>

<h2>クックの増した存在感</h2>

<p>クックがわりと長めにしゃべったのも良かった。CEOになってから時間もたったせいか、落ち着いて観客を引き付けながらしゃべるようになった。オーラを感じる。</p>

<h2>U2</h2>

<p>本当にその場でFree決めた訳ではなく、スライドが用意されていたので仕込みだろうけど、仕込みであったとしても良い盛り上がりだと思う。ライブだけだと退屈だっただろう。</p>

<h2>社員の名前を呼びながら拍手のシーン</h2>

<p>最後に各プロダクトを称えるシーンが良かった。今まで見えづらかったクックの人柄が見えた部分。ジョブズの単独カリスマ性から強烈なプロダクト毎のチームとしてアップルを見せていくのだろう。</p>

<h2>よく練られて非常に効果的だった演出</h2>

<ul>
<li>最初のビデオは長いなと思いつつ、見ている人を引きつけつつメッセージを浸透させている</li>
<li>紹介ビデオもいつもながらな撮り方なのだけど、プロダクトの高級感とか質感がよく分かって引き込まれるようだった</li>
<li> WATCH 紹介の前にまだ時間は半分くらいしか経過していないのに、「One More Thing」で盛り上がりを作るとかやられたなぁと思う</li>
<li>今までのアップルの素晴らしい要素を再活用して、新製品に繋げられている</li>
</ul>


<h1>イベントと無関係な部分 プレゼン資料について</h1>

<ul>
<li>Keynoteを使っているのだろうけど、直線が階段になるようなアニメーションどうやるんだろう</li>
<li>アップルのプレゼンで使っている Keynote はいつもシンプルだけど効果的なアニメーション使っていて、真似したい</li>
<li>Keynote のアニメーション設定方法を学びたい</li>
</ul>


<h1>これからのアップル</h1>

<ul>
<li>今回は今までの素晴らしい遺産をリビルドすることで成功したが、今後は新しいキーワードやコンセプトをどうやって打ち出すかどうかが課題かな</li>
<li>今回の WATCH で分かるように、今後確実にアップルは非PC以外のジャンルにで行くわけで、新しい世界を作り出す会社として再認識されたんではと思う</li>
<li>このイメージがある限りちょとやそっとでは落ちていかない気がする</li>
</ul>


<p>ということで、ひさびさにアップルに酔いしれてしまったのでした。Love  !</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Apple WWDC 2014 キーノートを見た雑感]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/06/09/apple-wwdc-2014-keynote-review/"/>
    <updated>2014-06-09T20:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/06/09/apple-wwdc-2014-keynote-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://devimages.apple.com.edgekey.net/wwdc/images/wwdc14-home-branding.png" alt="WWDC 2014" /></p>

<p><a href="http://www.apple.com/apple-events/june-2014/">Apple WWDC 2014 キーノート</a>を見ての雑感をまとめておく。
柱としては、新OS X、iOS 8、Swift といったところだろう。</p>

<!-- more -->


<h1>OS X Yosemite</h1>

<ul>
<li> iOS 7 のフラットデザインを OS Xにも踏襲</li>
<li> ダークモードで盛り上がるｗｗｗ</li>
<li> Notification Center のエリアが大きくなって情報量が多く見やすくなった

<ul>
<li>今まで使われなかったWidgetをここに配置している感じ</li>
</ul>
</li>
<li> Spotlight が launch tool : Alfred みたいにファイル検索以外の機能も持つ

<ul>
<li>キーワードが色々なアプリを横断的に探してくるっていうスタンスは良いなぁ、ユーザビリティ向上のお手本みたいだ</li>
</ul>
</li>
<li> iCloudがGoogle Driveみたいになった、Dropbox, Google Driveに続くクラウドストレージサービスとして使いそう</li>
<li> Mail : PDFファイルに自分のサイン加えて送れるとか、これは便利だなぁ

<ul>
<li>手書きがアイコンに変換されるのもトラックパッド使いには良さそう</li>
<li>ってことは Keynote, Pagesとかにも使えるよな</li>
</ul>
</li>
<li> Safari : アイコンが iOS と同じになった

<ul>
<li>タブのエリアが横スクロールするのは良いな、ここらへんも画面が小さいiPhoneからの踏襲</li>
<li>サムネイル画像がタブとブックマークに用いられているけど、サイトが更新されたらどれくらいで反映されるんだろう</li>
</ul>
</li>
<li> Hand off : iPhone と Mac をシームレスにつないで編集できるとかはアップルならではだな</li>
<li> SMS/Phone call がMacで取れるとか、これは良い！作業中のMacで一元的に住むのは良い</li>
<li> SafariのMac/iPhoneの見ているページのシームレスな共有は素晴らしい</li>
</ul>


<p>iPhoneとMacの両方を持つユーザに対する不便さをなくし、よりシームレスに連携できるようになった。
両方を持っていないとこのスムーズな体験はできない。
ある程度スマホ販売の成長率が鈍くなってきた中で、これ以上の発展の仕方としてはiPhoneもMacも持ってもらう戦略になる。</p>

<p>元々はPC側を母艦にしていたけど iPhone ならではの機能や使い方がはっきりしてきて、パワーバランスをPCと均等にしようということなのだろう。ジョブズがいた頃のプレゼンで &ldquo;Back to Mac” を掲げたが、それをさらに進めた印象を持った。</p>

<h1>iOS 8</h1>

<ul>
<li> Notification Center : ロックスクリーンからアクションできるのは、従来のステップの多さを削るシンプルさを求めるアップルのスタンスがよくでている</li>
<li> メールの書き途中を下に置いておけるのは良いなぁ</li>
<li> Spotlight : Googleから検索窓を奪うか</li>
<li> Quick Type : 日本語ではおなじみだけど、英語では直打ちだからな、そういう意味では英語のサジェスチョン入力機能ないのかなと思っていたら出たｗ</li>
<li> Messages : 音声が来るとロックスクリーンでも耳に当てると再生して、もう一度当てると録音になる。知らないとわからないけどここまで手順をそぎ落としてしまうのはアップルらしくて良い。その機能がほんとうに良いのかは別にしてシンプルになろうとするアプローチを徹底しているスタンスが好きだ。</li>
<li> Health はアップルがやる必要があるのかなぁ、Kitはヘルス系アプリを作りやすくしてくれるけど、流行りに流され気味な気もする</li>
<li> Family Share は買ったアプリや曲もシェアできるとなると売上は減るけど、家族でmp3をコピーしあっていることを考えれば良いのかも、家族ごと囲えれば少しの損失も良いよと</li>
<li> Macには iPhotoやめて iOS の Photos を移植って感じか</li>
<li> iCloud安くなったなぁ 20GB $0.99/monthってホントかいな、20G 100円/月ってこと？1200円/年、これくらいなら使ってもいいなぁ、Google Driveに対抗してだろうけど、単価は高いが容量をより下の20GBにして価格$1.99でスペックも価格も下まわるプランを出した</li>
</ul>


<h2>Dev</h2>

<ul>
<li> 1200万Appか、そんな数になったんだなぁ</li>
</ul>


<h2>App Store</h2>

<ul>
<li> 確かにアプリのビデオは良い、スクリーンショットは加工が激しくもはやスクリーンショットになっていなかったからな</li>
<li> TestFlight もテストをどうするかに対してアップル自身が解決策を示した</li>
</ul>


<h2>Extensions</h2>

<ul>
<li> これも個人的に要望していた点。facebook/twitterだけではもったいないし、そこにアプリを入れたい</li>
<li> アプリ間がよりシームレスに連動することができるようになった</li>
<li> タッチIDのサードパーティ解放、これも開発には嬉しい、ただiPhone5Cの人たちもいて TuchID使える割合が少ないから何かのもう一つの手段として使う感じになるか</li>
</ul>


<h2>HomeKit</h2>

<ul>
<li> 最も身近にあるデバイスだからこそ成り立つのか、iPhoneを使ってスイッチまで行かずに制御する、病院とか老人ホームも使えそう</li>
</ul>


<h2>CloudKit</h2>

<ul>
<li> これはMBaaSだな、アップルも参入</li>
<li> Freeでリミットありだから儲ける気はなさそうだけど、反応を見て価格やスペックを変えてくるだろう</li>
</ul>


<h2>Metal</h2>

<ul>
<li> Unityとかのゲームエンジン向けの特別に薄いレイヤのAPIを提供するってことなのかな？</li>
</ul>


<h1>Swift</h1>

<p>残り10分少々での Swift 登場</p>

<ul>
<li> Swift の紹介の仕方を見るとObjective-Cと同列だけど、実際は Objective−C の上で走るよな</li>
<li> コーディングしながらプレビューできるのは良いなぁ</li>
</ul>


<h1>全体的な印象</h1>

<ul>
<li>今回の発表のメインは 新 OS X  と iOS8 の2台柱</li>
<li>めいいっぱいですべてのプロジェクトを紹介した感じ</li>
<li>すべてソフトウエアの話し、プレゼンテーターはほぼ  Craig Federighi 1人</li>
<li>時間が2時間近くになったのは久々では</li>
<li>OS X, iOS8 連続的改善の賜物、実はアップルの強みはゼロから産みだすというより、ユーザにとって不便な部分をちゃんと分かって改善してくること、より完成度が上がっていく</li>
<li>Swiftは唯一の新しいネタ</li>
</ul>


<h1>プレゼンテーションの観点から</h1>

<p>個人的にはアップルのキーノートはスティーブ・ジョブズが登壇していたころから自分のプレゼンの参考にいつもさせてもらっているので、「良質なプレゼンテテーションを学ぶ」という観点でも見ている。</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B00EH93MO6/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&camp=247&creative=7399&creativeASIN=B00EH93MO6&linkCode=as2&tag=dsea-22">スティーブ・ジョブズ 驚異のプレゼン</a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=dsea-22&l=as2&o=9&a=B00EH93MO6" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" />
この本を読んで、ジョブズのキーノートを何回も何本も見てプレゼンテーションの練習をした。</p>

<p>今回も相変わらず分かりやすいスライド、よどみのないプレゼンテーションの流れではあるが、今まで90分を守っていたものが2時間近くまで延長。内容も詰め込み過ぎな感が否めない。</p>

<p>ちなみに今まで90分間にしていた理由は観客の集中力が持たないためで、それでも途中でもやビデオを挟んだりして退屈にならないようにしながらも何とか90分まで伸ばしていた。それが今回117分、ほぼ2時間。</p>

<p>観客の集中力を犠牲にしてまで盛り込むべき内容だったのだろうか。観客は終わった後にどんなトピックが印象に残っただろうか。</p>

<p>おそらくインパクトとしては Swift だが、紹介に使った時間は10分以下。インパクトと時間配分が一致しない。おそらくそこまで意図的に考えられなかったのだろう。</p>

<p>新 OS X, iOS 8 は確かに機能数としては多いだろうが、世にアピールしたいポイントは少なくしないと訴求力がなくなる。
Swiftは唯一まったく新しいものとして登場できたと思うが、残り10分少々の段階での登場だったのでもっと時間を割いて、OS X, iOS 8 に続く3つ目のメインとしてスポットライトを当てるべきだったと思う。</p>

<p>ジョブズの頃にはストイックなまでに突き詰めていたプレゼンテーションの質が落ちてきている気がする。</p>

<h1>キーノートから見るアップルの焦り</h1>

<p>2時間近くの動画を見終わって最初に思った印象は、アップルは選択と集中ができなくなってきているのかも知れないな。と思った。</p>

<p><strong>シンプルさの追求</strong> はアップルが今まで継続してきた文化であり強みでもあるのだけど、選択ができずに同列にいろいろな機能を出してしまっているとしたら、ちょっとした危機なのかもしれない。</p>

<p>様々なプレッシャーに対して、焦っているとたくさん並べて充実ぶりをアピールしてしまうのは理解しやすい。ただそれは本当に届けたいものか何か、ユーザの心に残ってほしいものは何かがなくなってしまう。マーケティングの観点からもまずいが、それを意識できなくなってしまっている状況自体がまずい。</p>

<p>新機能の方向性としては正しいと思うが、今後その焦りが自らを苦しめることにならなければ良いなと思った。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
