<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-11-27T14:31:14+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[男の料理教室参加 - 男だけの厨房 東京ガス]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/10/14/mens-cooking/"/>
    <updated>2015-10-14T17:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/10/14/mens-cooking</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>思い切って男の料理教室へ行ってみた。</p>

<p>料理はやれないことはないという感じで、一応包丁も使えるし調理することもできる。だけど、ちゃんといろはを教わったことはないし、なんとなく我流で適当にやってきたので、ここらでちゃんと学んでみたくなった。</p>

<p>申し込んだのは東京ガスが主催している、<a href="http://www.tg-cooking.jp/">東京ガストロノミー</a> という料理教室。その中で「男だけの厨房」というコースがあった。</p>

<p><a href="http://www.tg-cooking.jp/course.php?course_id=16676">http://www.tg-cooking.jp/course.php?course_id=16676</a></p>

<p>1ヶ月1回、3ヶ月間、計3回、7,500円。</p>

<p>ドキドキしながら行ってみると、始まる前からすでに結構な人数が来ていた。</p>

<p>参加者は16名。満員だった。
参加者は自分よりも年上がほとんどのように見えた。
三分の二以上が2回目以降の参加者らしく、リピート率高い。</p>

<p><img src="/images/2015/10/20151015-cooking-recipe.JPG" alt="recipe" /></p>

<p>講師の先生が手元で調理する様子を見てから、各グループごとに調理場に移動して調理する。というサイクルを2回繰り返して、最後に作ったものを食べる。</p>

<p>今回のレシピは酢豚、スープ、きゅうりの浅漬。酢豚を作る際、中華鍋を使った。家でやるときには欲しくなるな。確か昔料理教室に行った母が中華鍋は買ったほうが良いと言っていたような気がする。</p>

<p>すべての料理にガスコンロを使った。ご飯もガスで炊く。さすが東京ガスや。</p>

<p>かなりの情報量、途中ちょっと頭いっぱいになりかけた、メモを取ってアウトプットした。
しっかり学べば、料理上手になるというよりかは料理に関する知識を得て作れるようになっている感覚。</p>

<p>料理は生きるためには必要なことだけど、一つの学問になりうると思った。管理栄養士とかはそれを仕事にしているのだろう。
講師の先生もおそらく単なる料理が上手ではなく、栄養面や化学としての料理知識があるように思えた。</p>

<p>2時間半で材料費、講師人件費、光熱費、おまけにビールまで飲めて、2,500円/回。これは安い。</p>

<p>できたもの。</p>

<p><img src="/images/2015/10/20151015-cooking-table.JPG" alt="table" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151015-cooking-single.JPG" alt="single" /></p>

<p>食べた感想はもちろん美味しかった。家での味付けとやっぱり違う。</p>

<p>次回は来月、フライドチキンらいしい。こんなの作れるのかな？</p>

<p>早くも今回の酢豚を作れと家族に言われているので、土日の休みに作ろうと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ガンダム展にみる普遍的価値]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/22/the-art-of-gundam/"/>
    <updated>2015-09-22T16:40:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/22/the-art-of-gundam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ファーストガンダムが大好きです。</p>

<p>小学校低学年で見たアニメはいいおっさんになっても不滅です。ガンダムは僕の中で永遠です。</p>

<p>ということで、ガンダム好きには外せない <a href="http://www.gundam-ten.jp/">機動戦士ガンダム展</a> に行ってきた。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150923-the-art-of-gundam01.jpg"></p>

<p>展示物に関しては、オリジナルショートムービーに始まり、当時の絵コンテやモビルスーツのデザイン画、アニメに登場する建物や戦艦内部のデザイン画まで、「ファーストガンダムを創り方」をあますところなく紹介。</p>

<p>来場者は、おそらくリアルタイムでは見ていないだろう若者や外国人観光客の方もいて、おのおのにガンダムワールドを満喫していた。</p>

<p>展示物を眺めていてふと思った。</p>

<p><strong>「なぜこんなにもファーストガンダムは人を惹き付けるのだろう」</strong></p>

<p>35年たっても色あせない魅力はなんだろう。それはどうやって作られたのか。</p>

<p>知りたい。</p>

<p>考えながら歩を進めると、富野喜幸監督が書いたガンダムの世界観を端的に示した原稿の展示物が目に止まった。
そして、メカニックデザインを手がけた大河原邦男氏のデッサンとキャラクターデザインを手がけた安彦良和氏のデッサンが続き、アニメの原画の展示。</p>

<p>そうかと気づく。</p>

<h1>確固たるコンセプト</h1>

<p>ガンダムの世界観は壮大でかつリアル。作品のコンセプトがしっかり確立している。</p>

<p>未来・宇宙・戦争・青年</p>

<p>それまでの強い主人公ではなく、致し方なく戦争に巻き込まれ揺れ動きながら戦う思春期の少年。反発・失望も描く。</p>

<p>富野監督のガンダムの原作が小説になっているが、読むとだいぶアムロのキャラクターが違う。そのままアニメになっていたらここまでの作品にはならなかっただろう。</p>

<p>みんなが知っているガンダムに行き着くまでにスタッフで議論を重ね何度も修正している。</p>

<p>練られたコンセプトはより最適化され、強いコンセプトになった。</p>

<h1>隙のないプロフェッショナルデザイン</h1>

<p>メカデザインだけにとどまらず、建物、内装全て事前にデッサンされていた。それらを描くのはデザインを専門とするスタッフ。
テレビに映るもの全てにプロのデザインが施されている。</p>

<p>そして、絵コンテの原画のうまさ。アニメでは感じることのできない鉛筆のタッチがいきいきとキャラクターを描く。</p>

<p>これはプロの仕事だな。と思った。</p>

<p>確固たるコンセプトの元にプロフェッショナルなデザインで隙間なく固める。監督だけでなく優秀なスタッフとのチームによって実現されている。</p>

<h1>妥協しない</h1>

<p>展示物を見ると作品に対して <strong>妥協していない</strong> ことが分かる。</p>

<p>何度もやり直し、書き直し、最善への模索して、出されたものが素晴らしかった。良い物を創り出すことにこだわって、結果として普遍的な価値が作品に埋め込まれた。</p>

<p>そう感じる。</p>

<p>大事なことを教えてもらった。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150923-the-art-of-gundam02.jpg"></p>

<p>おみやげたち</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[41歳になりました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/16/41th-birthday/"/>
    <updated>2015-09-16T10:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/16/41th-birthday</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/09/20150916-birthday.jpg"></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/pFAJwF">https://flic.kr/p/pFAJwF</a></p>

<p>9月16日は41回目の誕生日になります。41歳になりました。</p>

<p>今までの振り返りと決意表明を簡単にまとめようと思います。</p>

<h1>やりたいことをやる</h1>

<p>仕事へのスタンスですが、今まで <strong>やりたいことをやって食べていけるか</strong> というテーマで <a href="http://shakesoul.net">自分の会社</a> でやって来ました。</p>

<p>会社を作った当初は &ldquo;食べていけるか&rdquo; だけだったがそれに加えて &ldquo;やりたいことだけをやって&rdquo; という条件を付けて、最近では <strong>やりたいことをやりたいレベルでやって継続的に食べていけるか</strong> というテーマに発展してきている。</p>

<p>やりたいことというのは、<strong>新しいサービスを作って成長させる</strong> こと。
僕にとって fluxflex に続く2回目のスタートアップをしっかり立ち上げること。</p>

<p>去年まで色々やってみて、失敗もして、ひもじい思いもして、今年に入ってようやくチャレンジを継続的にやる仕組みができてきた。</p>

<p>独身で生活費がかからない人と妻娘を持つ自分にとは立ち振る舞い方がかなり変わってくることもわかってきた。
食べるために派生的な取り組みもやっていて、生活費としてはまずはOKな状態にしつつ複数のチャレンジしている。</p>

<p>もっと効率的にやって進める方法(資金調達など)もあったと思うが、それをせずにもがいてみた経験は結構貴重だと思っている。</p>

<h1>文化的なものに触れる</h1>

<p>チャレンジの1つとして文化的なものへのアプローチというのを始めた。</p>

<p>文化的なものとは、音楽、芸術、スポーツと思っていて、なるべく金曜日にはそういうものに意識的に触れるようにしている。このおかげで一つ自分の視点や感覚の幅が広がったと思っている。豊かになったとも言える。</p>

<p>最近では文化的なものを広げることこそ、世の中を豊かなにする手段になると思うようになり、スポーツサービスづくりのアプローチをいつものようにリーンスタートアップの手法で始めた。</p>

<p>課題の検証はすんだので、MVPの検証に移行している。そこからうまくいかないことが山のように出てくるはずだが丁寧にじっくり取り組んでいきたいと思っている。</p>

<p>スポーツサービスのチャレンジは今一番大事に取り組みたいことになっている。</p>

<h1>41歳という年齢</h1>

<p>41歳とはどういう年なんだろう。子どもの頃のイメージとはだいぶ違う。</p>

<p>最近はあまり同世代の人や新卒で入った会社の同期とは会わなくなっているので、一般的に見て自分の立ち位置や経験がどう映るのかはよくわからない。</p>

<p>今まで自分と同じような歩み方をしている人も見かけないので、まぁ希少なのかもしれないと良いように解釈している。</p>

<p>ビックプレイヤーな会社に入っていかれる方の様子を目にすると、いい歳なんだからもっと落ち着いてもいいかもとよぎる。でも、まだ成し遂げていない。と思い立って進む。</p>

<p>最近、年齢というパラメーターを外して物事を見ると余計な先入観をなくせて、すっきり見えやすいことを発見したので、年齢というものに縛られないようにしたいと思っている。</p>

<h1>これから</h1>

<p>つくづく思うのは、チャレンジなくしてこの世の中で何かを成し遂げることはできないということ。
現状維持は劣化につながる。単に与えられたタスク、繰り返すだけのタスクだけでは、発展はないので相対的には衰退する。</p>

<p>いつまでも落ち着かない。それでいいと思う。
常に船をこぐ人に。常にピザを頼める人に。観客席ではなくフィールドに立ってバットを振れるプレイヤーに。</p>

<p>先々を予想するよりも成し遂げるための行動を。</p>

<p>そんなふうにこれからも過ごしていこうと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行で知っておくと良いことまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/08/15/bali-travel/"/>
    <updated>2015-08-15T22:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/08/15/bali-travel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年2015年夏にバリ島に行ってみて実際色々わかったことを、今後行ってみようかと思われている方のお役に立てればと思いまとめてました。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>気候</h1>

<p>日本の最近の夏の猛暑に比べればとても過ごしやすい。7月の最高気温は31℃。湿度も低め、ホテルは緑が多いので東京のようなアスファルトの照り返しで気温が下がらない状況はない。</p>

<p>明け方は気温が下がり、ちょっと肌寒いくらい。</p>

<p>避暑地に逃げてきた感覚になれる。</p>

<h1>飛行機</h1>

<p>東京からバリ島へは、直行便は成田発のガルーダ・インドネシア航空のみで1日1便のみ。だいたい往復でひとり10万円弱と思っておけば良い。</p>

<ul>
<li>行き 11:00 成田発、現地時間 17:25 デンパサール着</li>
<li>帰り 現地時間 0:25(夜中) デンパサール発、8:50 成田着</li>
</ul>


<p>この便を使う時の注意点は、帰り便が夜中発で日本に着く時には1日経過しているのでホテルの宿泊数が1つ減ること。4泊6日のようになる。ホテルの最終日は日本着の日ではなく一日前にチェックアウトするように予約する必要がある。</p>

<p>他の便は乗り継いでいくルートもありそちらのほうが安いが、時間がかかる。</p>

<h1>為替</h1>

<p>1ルピー(Rp)あたり0.01円と思っていて良い。現地価格を日本円に換算したい時は、0を2つ取る(2桁少なくする)とだいたい日本円になる。</p>

<p>現地で払ったクレジットカードの請求レートも同じくらいだった。</p>

<p>現地の人にとっては最大金額紙幣の 100,000Rp が日本の1万円くらいの価値の多きな金額の感覚ぽい。</p>

<!-- more -->


<h1>両替</h1>

<p>一番レートが良かったのはデンパサール国際空港の出口を出て駐車場の間にある両替場で 101円/Rp だった。</p>

<p>デンパサール国際空港の到着ゲーを出たすぐ脇に2箇所ある両替場は 104円/Rp で渡す金額をごまかされたのでおすすめしない。</p>

<p>2.6万円を両替してだいたい4千円くらい渡さなかった。最初確認し始めて2千円ほど後から出してきて、さらに確認していたらもう2千円ほど出してきた。</p>

<p>明細書は発行しない。多分発行するちゃんとしたところを見つけるのは難しいだろう。なので、</p>

<ul>
<li>あまり大きな金額を両替しない</li>
<li>渡された金額を時間がかかってもいいから数える</li>
<li>少額の紙幣ではなく大きい金額の紙幣 50,000Rp や 100,000Rp だけに替えてもらう</li>
</ul>


<p>あたりの対策を取ると良いかも。</p>

<p>確実なのはホテルまでに確実に到着できる金額5千円程度を最初両替して、ホテル到着後にホテルに両替をリクエストしてみる。レートが悪くてもちょろまかされることはないだろう。</p>

<h1>食事</h1>

<p>定番料理</p>

<ul>
<li>ナシゴレン Nasi Goreng ご飯の炒めもの、チャーハン</li>
<li>ミーゴレン Mie Goreng 麺の炒めもの、焼きそば</li>
<li>サテ Sate 焼きもの</li>
</ul>


<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p>ナシゴレン。お店によって具や味が若干異なる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ミーゴレン。割とどこのお店も同じ味。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-chicken-satay.jpg"></p>

<p>鶏肉のサテ。串に刺さっていて焼き鳥っぽい。添えてあるピーナッツペーストに付けて食べるが、付けないほうが美味しかった。</p>

<p>豚はなし。牛肉料理は少ない。肉といえば鶏になる。宗教上の理由かな。</p>

<p>8件程度の軒を連ねるレストランエリアを見たが、メニューに他の食べ物はあまり見かけなかった。海沿いのレストランは海老や魚のソテーがあったが、バリ島独自というわけではなさそうだった。</p>

<h1>ホテル</h1>

<p>高級リゾートホテルと言っても東京ほどの完璧さは求められない。</p>

<p>発展途上国のホテルに共通しているように、電気と水回りは弱い。</p>

<p>コンセントは1つ通電しておらず使えなかった。ちなみに現地のコンセント形状は丸ピン二本足だが、ホテルの部屋のコンセントは日本の形状にも対応していたので、変換器を購入する必要もなかった。あらゆる国から来るだろうから対応できているのだろう。</p>

<p>シャワーは水の出る勢いが弱く、お湯にしてても途中冷たくなったり暖かくなったりを繰り返す。</p>

<p>これが インターコンチネンタルホテル(InterContinental Bali Resort) の Duplex Suite の部屋でのことなので、レベルが分かるかと思う。</p>

<p>従業員の態度は優しく笑顔が印象的。おそらく外の世界よりも給料が良いのだろう、スタッフの教育・質の良さを感じる。</p>

<p>とはいえ、日本ほどのサービスクオリティーは求められない。そこは発展途上国で提供できるレベルと思っていたほうが良い。
実際、予約係のミスでこちらが予約した人数より一人少ない分のサービスしか提供されなかったし、ベッドメイキング時にアメニティが補充し忘れていたこともあった。何度内線でお願いしたことか。</p>

<p>ビーチは最高だった。宿泊客の層も高く、ゆったりのんびり過ごしたい人々が集まっている。</p>

<p>インターコンチネンタルの宿泊客の人種は実に様々で人種のるつぼのようだった。
日本人は割と少なめ、韓国、中国人は街でよく見かけた。食中でもスマホをいじっているのは日本も含めた東アジアの人種。
欧米人でアメリカ人かとおもいきや、ロシア語、スペイン語、ドイツ語などで話していた。実はアメリカ人は少なかったかも。基本いつもカジュアルで持ち物の男性は手ぶら、女性は布製のトートバック一つという感じ。あとは、インド系。世界中から集まっている印象だった。</p>

<h1>ショッピング</h1>

<p>正直期待できない。</p>

<p>ショッピングエリアもあるが観光客しか買わないような店は東京と同じような価格帯。</p>

<p>ファッションのレベルや質で言えば東京のほうが良いので、わざわざ買うモチベーションはわかない。
洋服系は求めないほうが吉。</p>

<p>あとは民族的な木彫のものやスカーフ。これらも観光客向け。</p>

<p>結局、おみやげに無難なのは石鹸、バスソルトなどになる。これらはデンパサール国際空港の出発ロビーにある売店で買えるので無理にショッピングエリアに行かなくても良い。</p>

<h1>治安</h1>

<p>良くないと思っていたほうが良い。</p>

<p>引ったくりやスリのようなものはないが、現地の人達は貧しくお金持ちの観光客は良いカモ扱いになる。</p>

<p>両替所のちょろまかし、子どもの物乞い、空港で待ち受けるタクシーの勧誘と高めの金額、タクシーの不正請求などに会うのは間違いない。</p>

<p>被害金額で言えば数千円程度ですむが、せっかくの旅の雰囲気を壊してしまうのであまりホテルから出歩かないのが無難。</p>

<p>特にクタは、安いホテル、多くのショップとビーチがあるので、非常にごみごみしていて危険な香りがする。小さい子供を持つ家族連れはおすすめしないエリア。</p>

<h1>交通手段</h1>

<p>旅行者は実質タクシーしかない。電車はない。</p>

<p>現地の人はバイク(スクーター)や車。道路も2車線程度なのでいつも混雑している。運転マナーは非常に荒く、割り込み、追い抜きが多数。ウインカーは出さない。常にクラクションが鳴り響いている。</p>

<p>レンタルバイクやレンタカーの選択肢もあるが、この運転マナーの中をチャレンジされたい方はどうぞ。</p>

<p>街中を走るタクシーは要注意でほぼ観光客目当てにぼったくる。</p>

<p>実際あったのは、クタで捕まえたタクシーでメーターをちゃんと回していたが、せいぜい500円程度で十分足りる移動距離なのに、遠回りをした挙句に到着した途端にメータを消し、桁が2つ足りない(つまり100倍)を請求してきた。
結局、2千円程度を渡してこれしかないからと言って降りれた。</p>

<p>信頼できるタクシーはホテル発のタクシーでメーター通り、日本語も少し話せてとても質が良かった。街中だとデューティーフリーショップから乗るタクシー。</p>

<p>信頼できるタクシーを街中で見つける手段はないので、ホテル発で乗ったタクシーの運転手にまた迎えに来てもらうようお願いしてみるくらいだろう。</p>

<p>ちなみにデンパサール国際空港からジンバランにあるインターコンチネンタルまでは 50,000Rp(500円)程度で着ける。
東京から到着したてでタクシーの客引きに捕まってホテルまで送ってもらった金額は 250,000Rp(2500円)。相場がわかっていなかったのでたくさん払ってしまった。勉強代。</p>

<h1>かかったお金</h1>

<p>夕飯でも観光客相手のレストランでも1人100,000Rp(1000円)。家族3名で300,000Rp(3000円)ですんだ。</p>

<p>家族3名4泊して計2.6万円で収まった。</p>

<p>だから1日あたり1人200,000Rp(2000円)程度みておけば十分だろう。</p>

<h1>理解しておいたほうが良いこと</h1>

<p>ホテルの中と外の世界はまるで違うと思っていたほうが良い。</p>

<p>現地の人達の生活はまだまだ発展途上で貧しく、その激しい貧富の差から一歩ホテルの外にでるとお金持ちの観光客をターゲットにごまかしてお金を得ようとする。</p>

<p>基本、観光客相手ではお釣りを渡そうとしない。タクシーやコンビニでも同様。</p>

<p>あと、現地の金額は桁数が多いので紙幣を間違えやすく多く渡してしまっても、間違えを教えることなくコンビニでもそのまま受け取ってお釣りを返さない。</p>

<p>無難なのはなるべく現地の人と関わらないように過ごすこと。
ホテルの中で過ごし、夕飯の時だけ近くの観光客がたくさん訪れるようなレストランに行く。</p>

<h1>おすすめの過ごし方</h1>

<p>なんといってもバリ島の魅力は、ホテルが提供する自然豊かな敷地、地平線に広がるビーチ、穏やかな波、快適でゆったりとした時間が流れる空間だろう。</p>

<p><img src="/images/2015/08/20150814-at-bali-beach.JPG"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-court.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>ゆったりしたいならホテルから出ないほうが良い。出てしまうと全く違った世界がある。</p>

<p>ホテル内の飲み物は高いので、何か軽食やお菓子飲み物が欲しい時は近くのコンピニで買いに行くと良い。コンビニは充実していてたくさん見かける。現地の人も使うのでぼったくられることはない。</p>

<p>夕飯はホテル周辺の観光客向けレストランで観光客が多いところ無難。普段自炊の習慣がない現地の人達が食べに行く場所はこじんまりした空間で衛生的にもかなりハードルが高い。チャレンジしたい方はどうぞ。</p>

<p><strong>リゾートを満喫する</strong> ために来たと割り切ることかと思う。逆に色々ショッピングでめぐったり現地を知るようなことはリスクがあるからしないのが、最も無難に楽しめる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sunset.jpg"></p>

<p>この割り切りを心得ていけば天国のような別世界を満喫できる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行記 後半]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/07/27/bali-travel-2nd/"/>
    <updated>2015-07-27T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/07/27/bali-travel-2nd</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>3日目</h1>

<p>朝食はもう一つのロビー近くのレストランに行ってみた。置いてあるものは同じだけどこちらのほうが種類が豊富。巻きずしなどの日本食もあった。
欧米人がニンジンジュースに生セロリ1本入れて飲んでいたのに衝撃を受ける。</p>

<p>レストランに来ると宿泊者が多国籍で多様であることが分かる。カップル、男同士・女同士、家族。欧米、東アジア、インド系。人種のるつぼのようだ。</p>

<p>部屋のコンセントの一つが通電していないようで iPhone が充電できない。水回りと電気周りが弱いのが発展途上国の共通か。</p>

<p>昨日の海とプールでの疲れがあったので、水着にはならずビーチでのんびり寝転がる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-beach.jpg"></p>

<p>サーフスクールもやっている。</p>

<!-- more -->


<p>途中飲み物を頼んだが高い。と言っても東京と同じくらい。ホテル内の価格はそんなもんで、ホテルから出ると多分桁が一つ減るのだろう。</p>

<p>夕方からホテルを出て周辺のお店を探索へ。</p>

<p>昔行ったタイのプーケット島と同じように、建物や道路の様子からまだまだ発展途上であることがわかる。ホテルを一歩出ると別世界。貧富の差を実感する。</p>

<p>ショッピングセンターはお店はそれ程多くなく、空き家になっていた。空き家やクローズされたお店が目に付いたので、なかなか栄えにくい場所のようだ。ホテル滞在者が外に出て周辺で買い物することがあまりないからだろう。</p>

<p>コンビニのようなお店で現地価格がわかった。やはり安い。スキンケア乳液が200円ほどだったので買った。
お土産屋はそれほど目につくものがなく日本と変わらない値段。
とにかく桁が多いので、会計時にお札がわからなくなった。慣れが必要。一番大きな額のお札だけ(と言っても1000円程度)持っていれば良いのだろう。</p>

<p>食べる場所もそれ程なかったので、またビーチのお店で夕飯にした。
いくつかのレストランのメニューを見て、だいたいナシゴレン400-500円くらい。
左から５つ目？の緑の看板お店にした。味は濃い目、辛目。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ナシゴレン(炒めご飯・チャーハン)、ミーゴレン(炒め麺・焼きそば)、フライドチキン、飲み物で2800円ほど。観光客向けで高いのだろうけど東京と比べれば安い。
味は美味しくボリュームもあった。昨日のお店は高めで量が少なかったことがわかったが、料金は同じだった。</p>

<p>このビーチ沿いのレストランは横に7店舗くらい並んでいるので、毎回違う店にして比べてみることができる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-evening.jpg"></p>

<p>帰りがけホテル内で露店が出ていた。値段を聞くと安い。ミサンガ200円。娘のブレスレットが500円。これが定価だから値切ることも可能。でも100-200円程度まけても大した額ではないので定価で買う。もしかしたらここが一番買うには最適なのかも。</p>

<p>ビーチ近くでカクテルレセプション、ロビー近くのレストランでも Deloitte という会社の貸切がされていたようだ。確か金融系コンサルティングの会社。スタッフを招待してるのだろう。</p>

<p>そのレストラン内で民族舞踊というか劇のそうなものがされていた。英語のセリフ付き。遺跡まで行かないつもりだったので、見れてよかった。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>4日目</h1>

<p>今日はホテルを出てショッピングしてみようということで、ショッピングモールがいくつか集まっているクタまで足を伸ばしてみた。</p>

<p>ホテルからタクシーで20分くらいで到着。インターコンチネンタルホテル周辺のジンバランとは完全に違う町並み。小さなお店が暑余っている感じは原宿といった感じだが、海沿いだからイメージとしては湘南のほうがあっているかも。</p>

<p>とにかく人が多い。クタのホテルは安く泊まれることもあって若者が多め。家族というより友人同士で安旅行というところか。</p>

<p>いくつかのお店を見るがそれほど魅力的なものはなし。観光客向けなので高めだが質もそれほど良くない。</p>

<p>少し遠目のショッピングモールに移動するためにタクシーを捕まえようとする。ホテルに来てくれるタクシーはちゃんとメーターを回してその金額通りに払えばOKの優良なタクシーなのだけど、路上で捕まえるのはぼったくる可能性もあるから慎重に選ばなければ。</p>

<p>とりあえずタクシーのパネルを車の天井につけているのを止めて乗る。この選択が結果的に大失敗だった。</p>

<p>このタクシー遠回りした挙句、停止してすぐにメーターの数字を消した。メーターの金額は65kルピー(650円程)だった。
100kルピーを払おうとすると、足りないという。メーターはこれの10倍だという。桁が1つ足りない、10倍払え。ボスを呼ぶぞのようなことを行ってきて脅してきた。</p>

<p>10倍だと6千円以上だ。払う気にもならない。まったくぼったくり方にも程がある。あまりに払いたくない金額なので怒りが増してくる。
妻になだめられて200kルピーだけ渡し妻が運転手にフォローして降りれた。</p>

<p>理不尽な出来事に怒りが収まらず、娘も理不尽さが許せず泣いてしまった。家族でケンカ勃発。ショッピングどころでなくぶち壊しになってしまった。そのままデューティーフリーでちゃんとしタクシーを拾ってホテルに帰る。夜まで家族でギクシャクして完全にあのタクシードライバーにぶち壊されてしまった。</p>

<p>後から考えるとバリ島のホテル外の治安は相当悪い。鉄道がないのでタクシーでのみ移動するか手段のない旅行者は現地の貧しいドライバーたちにとってはいいカモなのだ。
空港出たすぐの両替所で明細も書かずにちょろまかすことも合わせて、旅行者への治安はだいぶ悪いと言える。</p>

<p>ホテルの中と外では大きく違う。快適で広大な設備を持つホテルと崩れかかっている壁の中で小さく暮らす貧富の差。リゾートを楽しみたければホテルの外には出ずにおみやげも求めずゆったり過ごすのが最も安全で有用ななのだろう。だから、ホテル周辺のお店は流行らずに潰れてしまう。現地の人が旅行者をカモにすることで現地のお店が廃れてしまう。何とも皮肉なことだ。</p>

<p>ホテルに出入りできる優良なタクシーをダイレクトに呼べるといいのだけど最後まで手段がわからなかった。</p>

<p>この日は更に悪いことに3名で予約したのに2名分の朝食と部屋のタオルなどのアメニティしか提供されていないことに気づく。ホテルに問い合わせて予約係のミスであることがわかり無事以降は3名分のサービスを受けれることになった。といってもあと2日くらいだけど。</p>

<h1>5日目</h1>

<p>前日のショッキングな出来事から回復できず、ショッピングはもうコリゴリという感じ。娘も体調が良くないようだ。自分は今日もビーチで過ごす。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150723-beach.jpg"></p>

<p>結局ビーチが一番癒やされる。</p>

<h1>6日目</h1>

<p>娘の体調が風邪っぽくなってしまった。外出もする気がないので、今日もビーチ。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-beach.jpg"></p>

<p>チェックアウトは14時で夜中の0時半のフライトなので、その時間までどこかで潰すつもりだったけど、22時くらいまでホテルいにることにする。</p>

<p>ホテルの日本人スタッフに相談して別の部屋になってしまうが用意してもらえた。感謝。18時以降は1泊分の料金が追加されてしまい 300USドルほどかかるが、190USドルにまけてもらえた。</p>

<p>夕飯はホテル近くのコンビニでカップ麺を。日本のせんべいのようなものも買ってみて、味的にはせんべいそのものなんだけど湿気ていて食べれず。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>コンビニ途中で見つけた花。</p>

<p>22時にチェックアウト、空港までの送りの車はもともと予約時にサービスに含まれていたのでホテルの送迎車で安心に空港へ。</p>

<p>眠くなりながらも飛行機に乗り込み爆睡。翌朝日本時間9時に成田着。無事に帰ってきましたと。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
