<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-03-19T12:13:26+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[超高齢化社会をイメージしてみる]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/02/22/thinking-aging-society/"/>
    <updated>2015-02-22T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/02/22/thinking-aging-society</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/02/20150222-old-people.jpg" title="Old People by flickr" ></p>

<p>私は第2次ベビーブームの世代。今まで同世代が多いことはなんか友だちが多いみたいで良いことだと思っていた。でも、最近はとても危機感を持つようになった。</p>

<p>「自分たちの老後はどうなってしまうのだろうか。」単純だが重要な疑問に答えは出ない。</p>

<p><img class="<a" src="href="http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/img/05k25-p.gif">http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/img/05k25-p.gif</a>" title="総務省統計局平成25年10月1日現在人口ピラミッド" >
<a href="http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/">http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/</a></p>

<p>これは平成25年10月1日現在の人口ピラミッド。これが現実。</p>

<p>第2次ベビーブーム世代である40歳前後を頂点に減少し続けている。生まれてしまった数はもうどうにも操作できないので、今後起きるであろうことは想像しやすい。</p>

<p><img class="<a" src="href="http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/img/u01_z22.gif">http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/img/u01_z22.gif</a>" title="国勢調査2040年人口ピラミッド" >
<a href="http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/u01_z22.htm">http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/u01_z22.htm</a></p>

<p>25年後の2040年には第2次ベビーブーム世代の65歳前後が比率が最も高くなり、それ以下の世代は徐々に少なくなる逆三角形型になると予想されている。</p>

<p>高齢者が最も人口比率が多い超高齢化社会になるのは確実なので、そうなった場合に今に比べて社会は変化するだろうから、どのように社会に変化が起きるか想像してみた。</p>

<p>基本的には <strong>社会の基準 = 高齢者</strong> とする変化が起きると思っている。</p>

<!-- more -->


<h2>交通</h2>

<ul>
<li>エスカレーターの速度が遅くなる</li>
<li>今よりも移動時間がかかる</li>
<li>バスや電車の時刻表作成時に乗り降りにかかる時間を増やしてダイヤ改正される</li>
</ul>


<p>朝のラッシュ時でも同様、早く歩けないしエスカレーターが最速だと乗れない。</p>

<p>今よりも移動時間の見積は長くしないといけないだろう。1時間で着く予定が1時間15分くらかかるようになる。</p>

<h2>優遇措置</h2>

<p>高齢者優遇が無くなる。</p>

<p>高齢者の比率が多いのだから、高齢者＝標準になる。バスの乗車券とか美術館やパビリオンの入場料の高齢者枠はなくなり「大人料金」となる。</p>

<h2>労働</h2>

<ul>
<li>高齢者労働者が激増する</li>
<li>学生・フリーターが行っているようなアルバイトは高齢者のパートに取って代わる</li>
<li>コンビニや飲食チェーン店の店員はほぼ高齢者になる。</li>
</ul>


<p>高齢者労働者が増える。パートの年齢制限が緩和されいろいろな仕事を高齢者が行うようになる。</p>

<p>今でもビル清掃員やあまり目立たない場所でパートの形態で働かれているが、今後はもっと目にしやすい部分でも高齢者が働くと思う。</p>

<h2>安全</h2>

<p>交通事故の増加。</p>

<p>現状すでに表面化しているが、高齢者の自動車のアクセルブレーキの踏み間違え、高速道路の逆走による事故が増加する。</p>

<p>今の免許更新の仕組みは視力検査しかしないので、歯止めが掛からない。自動運転技術がそこまで普及できるかどうかがカギ。</p>

<h2>犯罪</h2>

<p>ひったくり犯罪数の増加。高齢者は早く走れない</p>

<h2>お金</h2>

<ul>
<li>年金制度破綻の表面化、今まで払った分よりマイナスの支給額</li>
<li>高齢者自己破産の増加、高齢者自殺の増加</li>
</ul>


<h2>生活</h2>

<ul>
<li>高齢者用の衣服、ブランドが立ち上がり、ユニクロ内にも高齢者のカテゴリを設ける</li>
</ul>


<p>今は商店街の渋い店舗が細々と展開している程度だが、大手アパレルも高齢者をターゲットにしたブランドや商品カテゴリを設ける。</p>

<h2>ビジネス</h2>

<ul>
<li>町医者の増加</li>
</ul>


<p>高齢者が病院にかかる率はとても高い。病院通う数が増える。現状では足りなくなり、大学所属より町の開業医を目指す医師が増える。</p>

<ul>
<li>介護サービスの充実</li>
</ul>


<p>現状の介護サービスの他に単身生活者、非要介護者へのサポートサービスを行う会社が増える。
現在便利屋がやっているような付き添い買い物なども高齢者ターゲットにした専用業者がビジネスにする。地方自治体からの補助事業などに指定されやすい。手堅いビジネスになる。</p>

<ul>
<li>高齢者用マンションの販売</li>
</ul>


<p>高齢者用のマンション、老後から死ぬまで心配いらずな環境と売りに出す。
死んでしまった場合でも相続や譲渡がしやすい条件を盛り込み済み。例えば、資産としてではなく定期借家20年で設備を充実しつつ割安に見せる物件。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>人口は特定の世代を増やすことができないので、確実に変化が起きるとして構えておかないといけないと思う。</p>

<p>いろいろな変化が起きるが、こういった事が起きる中で施策を投じないと、現状レベルの生活や社会は維持できないだろう。</p>

<p>具体的施策は何だろう？創造性を働かせて考え始めないともう遅い時期に来ている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[電話は嫌い]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/02/11/weak-in-telephone/"/>
    <updated>2015-02-11T19:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/02/11/weak-in-telephone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/02/20150210-telephone.jpg" title="telephone" ></p>

<p>基本的に電話にはでない。</p>

<p>NTTにいたのに、新卒で入ったのにです。(あの頃はすごく電話を使って仕事していたなぁ)</p>

<p>なぜ嫌いかというと、<strong>かける側に都合のいい仕組み</strong> だから。送る側は好きなタイミングでかけられるけど、受ける側は突然勝手に割り込んでくる。</p>

<p>電話を受けることは自分の仕事を邪魔されることになる。集中を妨げられたり、タスクが予定より遅れる原因になる。</p>

<p>なので、仕事している時にかかってくる電話はでません。相手にデメリットが生じるやり方なのでかけることもありません。かかってくる電話が本当に重要であれば留守番電話に入れてくれる。電話に出ないための補完機能として留守番電話は必須。</p>

<p>経験上、電話でコミュニケーションをしたがるのは営業の人。だいたい売り込みか簡単な確認をしたがる。こちらにとっては重要ではないどうでもいい内容、メールで送ってくればことは足りるケースばかり。多分、メールを打つのが手間だから簡単にすまそうとしているのだろうけど、相手の都合をもっと考慮して行動したほうが良い結果につながると思う。</p>

<p>大した内容ではない場合は相手も留守電に入れない。かけてくる側もそれほど重要でないことを自覚できている。こちらにとっては良いフィルターになっている。</p>

<p>仕事上はメール、Slackなどのチャットでコミュニケーションするようにしているので、電話は使わない。プライベートでもLINEかFacebookメッセージで完結できている。</p>

<p>メールやチャットは、送る側・受ける側にとって都合の良い時間に出せるから対等な仕組み。自分が空いた時間になれば返事をすれば良い。基本的なコミュニケーションの手段にしている。</p>

<p>あと、電話のデメリットをあげておくと、</p>

<ul>
<li>ログに残らない : 交渉ごとなどの重要内容を記憶に頼ることは危険過ぎる</li>
<li>出るまで内容の重要度がわからない : 今行っている事項のほうが重要であることのほうが経験上多い</li>
</ul>


<p>あたりかと思う。</p>

<p>昔は電話と郵便しかなかったから、早くコミュニケーションしたい場合は電話しかなかったが、今はコミュニケーションの手段は多様化しているし、対等な手段もあるので、自分にとってベストと思う手段を使っています。</p>

<p>特に仕事上のコミュニケーションは10年前と劇的にコミュニケーションの取り方が変わっていると思うのだけど、どうなのだろう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2014年を振り返る]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/01/09/2014-review/"/>
    <updated>2015-01-09T17:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/01/09/2014-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今までの振り返り</p>

<ul>
<li><a href="/2010/01/04/2009/">2009年</a></li>
<li><a href="/2011/01/12/2010/">2010年</a></li>
<li><a href="/2012/10/29/2012-02-09/">2012年途中</a></li>
<li><a href="/2014/01/05/2013-review/">2013年</a></li>
</ul>


<p>2014年は受託をやめて自腹きってサービスを作って食べていけるかのチャレンジだったわけだけど、色々もがいて色々あった。
全般的にはキャッシュをどうするかがサービス作りに焦りをもたらして、しっかりしたアプローチができなかったところから、<a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a>でしっかり稼ごうと位置づけて年末に結果が出だした年だった。
とても苦しい時期もあったけど、うまく乗り越えて結果に繋げられたかなという感じ。</p>

<p>2014年振り返りになります。一応、月ごとに仕事とプライベートの順に並べました。</p>

<!-- more -->


<h2>1月</h2>

<ul>
<li>Dropboxを使ったファイルデプロイ機能をつけた<a href="http://smtwp.com">スマートWP</a> Worksをつくって反応を得る</li>
<li>WordBench Tokyo 参加</li>
<li>母方の祖父のお葬式</li>
<li>横浜のコワーキングスペース Tanemaki に行ってスマートWPの反応を得る</li>
</ul>


<h2>2月</h2>

<ul>
<li>静的HTMLをDropboxでリアルタイムデプロイする <a href="http://smartdesigning.me/">Smart Designing</a> をつくってリリース</li>
<li>Octopress を試してみる</li>
<li>WordPress から Octopress へ移行する方法をいくつか試してみる</li>
<li>技術評論社から<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a>を書きませんかの打診が来る。受けることにする</li>
<li>ひさしぶりにディズニーシーに行く</li>
<li>近所のフットサルスクールに通う</li>
</ul>


<h2>3月</h2>

<ul>
<li><a href="http://smartdesigning.me/">Smart Designing</a> リリース</li>
<li>資金調達の動きをしてみる。いくつかの投資家にパスのある方やシード系VCに会う</li>
<li>チーム作りのアプローチをはじめてみる。昔一緒に仕事した人と会ってサービスアイデアを練り始める</li>
<li>家族で日帰りで横浜中華街へ。結構楽しめた</li>
<li>ひさしぶりな方々に会う</li>
<li>ゴールデンハムスターを飼い始める。「サンシャイン(サンちゃん)」と娘が名付ける</li>
</ul>


<h2>4月</h2>

<ul>
<li>Chef のメリットをWebUIでワンクリックデプロイできる <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の元アイデアを思いついてランディングページを作る</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> を Rails で開発開始</li>
<li>懐かしの <a href="http://www.meet-me.jp">Meet-Me</a> 立ち上げで一緒に仕事をした方々と飲み</li>
<li>渋谷コインスペースに行ってしばらく使う</li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a> の執筆開始</li>
<li>はじめて新宿御苑に行く。すごく癒やされた</li>
<li>娘の中学校入学。入学式に出る</li>
<li>家族旅行。木更津で1泊2日</li>
</ul>


<h2>5月</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.shakesoul.net">会社のWeb</a>をリニューアルする</li>
<li>昔の同僚に <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> のアイデア紹介して一緒に作り始める</li>
<li>シルバー人材は意見サービスアイデアの検証をする</li>
<li>車の調子が悪くなってきたので、週末にディーラーに行って試乗する</li>
<li>電気自動車リーフの試乗をする</li>
<li>娘の体育祭を見に行く</li>
</ul>


<h2>6月</h2>

<ul>
<li>フットサルメンバ集めアプリを昔の同僚と始める</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> のデモをいろいろな人に見せる</li>
<li>渋谷にオフィスを借りる</li>
<li>府中のFC東京運営のフットサルスクールに通い始める</li>
<li>家族でワールドカップ コートジボワール戦パブリックビューイング@味スタ</li>
<li>自転車のペダルを軽くてメタルな感じのものに変える</li>
</ul>


<h2>7月</h2>

<ul>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> 開発を進める</li>
<li>二人でやっていたシードのサービスづくりのアプローチの成果が乏しいので終わらせる</li>
<li>スポーツビジネスを学ぶために<a href="http://www.vantan-sports.com/event/">バンタンのスポーツアカデミーのセミナー</a>に参加する</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の toB 向けの動きをしてみる</li>
<li>ホンダ VEZEL 試乗して購入する</li>
</ul>


<h2>8月</h2>

<ul>
<li>スポーツ業界で仕事されている人と定期的に会い始める</li>
<li><a href="http://www.nedo.go.jp/koubo/CA2_100053.html">NEDO の起業家支援プログラム</a>説明会参加</li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a>の執筆が佳境に。レビューワーをつくって最終チェックする</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> 開発を計3名でやっていたが、副業的にやっていたメンバのレスポンスがなくなったのでチームを解散する</li>
<li>Docker 触って <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> に使えないか検討する</li>
<li>娘のバレエ発表会。舞台設営の手伝いをする</li>
<li>家族で八丈島旅行。海山自然がいっぱいで人も少なくのんびりできた。すごく気に入った</li>
<li>懐かしのNTTの同期の相談飲み</li>
</ul>


<h2>9月</h2>

<ul>
<li>自腹きるのがきつく、キャッシュが尽きてきたので、投資してもらえそうな方にアプローチする</li>
<li>シリコンバレーにいる小林清さんに <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> 見せて相談する。何名か紹介してもらった</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> OEM 案件が出てくる</li>
<li><a href="http://www.softbank.jp/robot/special/techfes/">pepper tech festival</a> に行って生pepperを見る</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> リリースに向けてアプリレシピの動作確認を繰り返す。サードパーティクックブックはあてにならないことを痛感する</li>
</ul>


<h2>10月</h2>

<ul>
<li>元NTT同期のお仕事依頼をうける。新卒ぶりに大企業のカルチャーの違いを感じる</li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a>の先行発売として <a href="http://2014.tokyo.wordcamp.org/">WordCamp Tokyo 2014</a> でサイン会を行う</li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a> 発売</li>
<li>toB のコンタクト先を増やすためにトランスコスモス時代の上司と会う</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> リリース</li>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">WordPress本</a>レビューワーの方々と飲み。その時にWeb制作者向けクラウド勉強会のアイデアが出る</li>
</ul>


<h2>11月</h2>

<ul>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> Biz向けの営業を開始。いくつかの企業を回って反応を得る</li>
<li>一緒に仕事した元コミュニティーエンジンな方々に会う</li>
<li>キャッシュ確保のために日本政策金融公庫の融資を受けようとする</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> 顧客としてCMS構築業者がターゲットになるか検証する。業者リストをつくってコンタクトしてみる</li>
<li>元NTT同期との仕事が終了。結局1ヶ月間で先方の都合で更新なし。本業以外の部分でかなり振り回された。これが大企業かぁと実感</li>
</ul>


<h2>12月</h2>

<ul>
<li>Web制作者向けクラウドハンズオンイベントの会場を決める</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> をちゃんとリーンスタートアップの手法で進めていこうと決める。売り込みではなくユーザインタビューから始める</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> 複数のターゲットセグメントに対して課題インタビューする</li>
<li>クラウドワークスの上場日に偶然オフィスにおじゃましてしまう</li>
<li>DevOpsネタの講演依頼話が来る</li>
<li>エンジニアチームの社内勉強会講師依頼が来る</li>
<li><a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の要素を使ったカスタマイズ案件が来る</li>
<li>父方の祖母のお葬式。ひさびさに従兄弟家族やおじさんおばさんに会う</li>
<li>年末に風邪をひく</li>
</ul>


<h2>終わってみて</h2>

<p>年始に<a href="http://hirofukami.com/2014/01/14/2014-theme/">2014年のテーマは「オープンスタンス」とブログに威勢よく書いた</a>が全くオープンにできなかった。</p>

<p>昨年からの引き続きで、受託をやめて自腹を切りつつサービスを作っては試しを繰り返した。
<a href="http://smtwp.com">スマートWP</a>、<a href="http://smartdesigning.me/">Smart Designing</a> そして <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a>。1年で3つのサービスをつくった。
結果的に何とか <a href="https://opsdeliver.com">OpsDeliver</a> の周辺で売上を来年は確保できる見通しが立った。</p>

<p>そんな中でも、本書いたりスポーツビジネスやpepperのリサーチに動いたりして、幅を広げられたのは良かった。</p>

<p>副業的にチームでサービスづくりをすることもやってみたが、あまりうまく進まず途中でストップした。過去に一緒に仕事をした人は気心が知れているが、リスクの高いスタートアップでやれるかというのは別問題で、やっぱり野心とか小さなチームで自分のパフォーマンスで勝負する気があるとかがまずないとなぁ、ということがよくわかった。</p>

<p>リーンスタートアップの手法を採用することを決めながら、ユーザインタビューを疎かにして開発を続けてしまったのは結果的にムダな時間が多かったし、やっぱり良くないやり方であることを身をもって理解できた。
2つのサービスでうまくいかなかったり良くない進め方をしてしまった失敗の経験があったから、3つ目のサービスでようやく結果が出るようになったと思いたい。</p>

<p>キャッシュの懸念に対しては常にあったし、すごく心理的影響が大きくてきつかった。何とかするためにNEDOに応募してみたり、日本政策金融公庫の審査を受けたり、シード系VCに会ったりしてもがいたが、どれも本当の自分にやりたいアプローチとリンクしている気がしなかった。サービスの課題検証が進んでいない段階で投資を受けようとするのはやっぱりフェーズが合わなかったし、1千万円程度の融資であれば自分で稼げる自信はあった。結局どれも実っていないので単に焦って動いてしまった結果になった。</p>

<p>手持ちのキャッシュがひたすら減り続けとうとう底をついて親に援助してもらったのは、はじめての事だった。その時から何か吹っ切れてすごく明確に稼ぐことに対してアプローチし始めることができた気がする。</p>

<p>ようやく <a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> で書かれていた「サービスの関連で稼ぐ」ことが12月でできた気がする。</p>

<p>来年1月末にはキャッシュフローがプラスに転じる予定なので、ようやくサービスを中心にビジネスを回せる。ようやくスタート切れた感じ。</p>

<p>2014年のうちにめどを立てられたのは本当に良かった。2015年は焦りすぎずにしっかり歩みを進めたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[娘の中学校入学式に参加]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/04/05/daughter-welcoming-ceremony/"/>
    <updated>2014-04-05T18:41:55+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/04/05/daughter-welcoming-ceremony</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20140405-welcomming-ceremony.jpg" alt="Welcoming Ceremony" /></p>

<p>4/5は娘の中学校の卒業式でした。卒業式からはや11日後であっという間に来てしまいました。</p>

<h2>6年間お世話になる世界へ</h2>

<p>娘が入学したのは自宅から最も近い中高一貫女子校なので、6年間通うことになります。</p>

<p>当初その学校のことはあまり知らなかったこともあり、受験する予定ではなかったのですが、夏の学校説明会にうかがった時にその学校の大事にしている考え方にとても共感して、娘のがんばりの元結果的に通うことになりました。</p>

<p>この学校では <strong>自分の力でチャレンジして切り開いていく力</strong> を育むことを教育の根本に添えていて、押し付けや強制のようなスタンスは取らず、生徒の考えや努力を促すよう先生方もサポートしてくれる様子でした。</p>

<p>私自身は詰め込み教育や暗記重視の試験を体験した反省の経験と、自分自身が起業・スタートアップとチャレンジしていること、またその時代背景の変化を考えるに、これから必要なことはあらかじめ用意された正解を覚えることではなくて、<strong>自分自身で誰も解いたことのない正解を追い求めていく</strong>たくましさや変化への順応力だと思っています。</p>

<p>これはゆくゆくでも娘に身につけてほしいなぁと、常に思い続けていました。私自身の思いとこの学校の教育思想はとても似ているように思います。</p>

<p>娘自身も通えることをとても楽しみにしていたようですが、私自身もこの学校の共感の深さからこれから娘がどんなふうに成長していくのか、どんな環境なのか楽しみです。6年間という時間はとても長い時間ですが、この共感があるので安心して通わせることができます。</p>

<h2>入学式で思ったこと</h2>

<p>ふと思ったことがいくつかあったので、メモしておく。</p>

<ul>
<li>日の丸、君が代斉唱がない : 私学なので当たり前だけど強制されるものがない環境は良いと思った</li>
<li>関係の薄い来賓がいない : 同窓会会長だけ。自分たちのコミュニティだけ</li>
<li>長ったらしい挨拶がない : 校長先生の言葉も新入生に向けたメッセージを意識して端的で短め。退屈にならずに良かった</li>
<li>来賓の挨拶がない : 話したのは、校長先生、在校生代表、新入生代表の3名だけ</li>
<li>全体的にこじんまりして端的 : 必要な物を必要なだけという感じ</li>
</ul>


<p>端的なのはとても良い印象を持った。
私学というと公立と違いその学校の考え方が深く反映されるから、それが良くも悪くも出やすい。
今回は良い方に出たと思う。</p>

<h2>背伸びしながらも楽しんで</h2>

<p>初日から大量のプリントとスケジュール説明とかかなりの情報量をいきなり食らい、その上緊張もあったので娘はだいぶ疲れたみたい。</p>

<p>すべて上の学年の先輩たちだし、今までとは違ったスピードとレベルで進んでいくだろうから、かなりの背伸びが必要だと思う。</p>

<p>慣れるまでは時間がかかるだろうけど、最終的にはそれを楽しむくらいの度量やたくましさを身につけてくれればと思う。</p>

<p>親の関与する割合は今後少なくなってくるだろう。ただ、いつでもどんなことが起きてもサポートするスタンスはとり続けたいと思う。</p>

<p>逆にそんなことくらいしかできなくなっていくんだろうなぁ。</p>

<p>楽しみなセレモニーの後にちょっとした寂しさを感じた、そんな日でした。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[娘の小学校卒業式に参加]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/03/25/daughter-graduation/"/>
    <updated>2014-03-25T18:41:55+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/03/25/daughter-graduation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20140325-graduation.jpg" alt="graduation" /></p>

<p>3/25は娘の小学校の卒業式でした。めったにないイベントなので平日でしたが参加しました。</p>

<h1>可能性に満ち溢れる時</h1>

<p>今の自由の度の高い生活と卒業式みたいな形式を重んじる場はとてもギャップがあって、新鮮な体験になった。</p>

<p>数々の祝辞は卒業する子どもたちに「おめでとう」という言葉と未来への可能性への期待を伝える。</p>

<p>「おめでとう」の裏側には可能性に満ち溢れた卒業生への期待、羨ましさ、眩しさなど色々な要素が大人の中に垣間見れるような気がした。</p>

<p>卒業証書を受け取る際、自分の将来の夢や今後どうしていきたいかを1人ずつ発していた。
どの子も「xxxx になりたい」「だから、こうしていきたい」と大きな声で自信を持って発している姿は眩しかったし、応援したくなる気持ちでいっぱいになった。</p>

<p>彼らは可能性に満ち溢れている。なりたいものになれる可能性は今の彼らなら十分にある。</p>

<p>逆に自分にもなりたいものははっきりして目指しているけど、同時にもうなれないものもはっきりしていたりして、なんでも目指せる時にはもうない。</p>

<p>彼らはまだ未熟かもしれないけど、代わりに可能性という眩しすぎるものを持っている。
大人では得られない宝物を持っている。純粋に羨ましいと思った。</p>

<h1>大人へのステップの一歩目</h1>

<p>どの子もまだ子どものあどけなさが残りつつも背も大きくなって来ていて、子どもからちょっとだけ抜けだす時期なんだなと思った。</p>

<p>成長期の差から女子のほうが男子より背が大きく大人により近づいている印象。男子はまだまだ子どもに見える。</p>

<p>彼らの立ち振舞を見ると、ちょうど大人へのステップを進んでいく一歩目を踏み出した感じ。</p>

<p>これからの大人への長い道のりの過程で、どんな体験をしていくのだろう。
その長い時間や可能性への期待からのワクワク感は何ものにも変えられない、この時期の子どものもつ特権だと思った。</p>

<h1>おめでとうと未来に幸あれ</h1>

<p>自分の娘もなりたい職業とそのために頑張りたいことを話していた。
素敵な夢だったので、是非実現に向けて懸命にアプローチして欲しいし、親として自分もできる限りのサポートをしていきたい。</p>

<p>そのために外国に時々中長期的に住むとか、夏休み年末には必ず海外に出るとかもいいな。自分としての夢も広がる。子どもが自分の可能性を広げてくれる。</p>

<p>卒業おめでとう、そして眩しい可能性を持っている彼らの未来に幸あれ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
