<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: LIfe | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-02-08T14:40:30+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2014年のテーマは「オープンスタンス」]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2014/01/14/2014-theme/"/>
    <updated>2014-01-15T01:30:33+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2014/01/14/2014-theme</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>2013年の反省から</h2>

<p>2013年は受託をやめてサービスを作り始めるアプローチを始めてリーンスタートアップの手法を取り入れてみたが、自分のアイデアを何とか流行らせたいと思う気持ちが無意識に働いて、失敗をちゃんと認識することなく進んできてしまった反省がある。</p>

<p>失敗をしっかり認識して次のプランへ変わっていくことが必要なのに、最初のプランのまま何とかしようとしてしまいサイクルを回すことができなかった。 そんな反省を元に2014年はどんなテーマを持って行こうかと考えた。</p>

<h2>2014年のテーマ</h2>

<p>そして、2014年のテーマは <strong>「オープンスタンス」</strong> にした。</p>

<p>「オープンスタンス」の意味は、<strong>「自分の取り組んでいるすべてをオープンにする」</strong>。</p>

<!--more-->


<p>昨年はリーンスタートアップの取り組みやそこで産まれた <a href="http://www.shakesoul.net/smartwp">スマートWP</a> やその派生の <a href="http://www.shakesoul.net/smartwp-works">スマートWP Works</a> のサービスがあって、リリースや取り組みのまとめを <a href="http://hirofukami.com">個人ブログ</a> に書いたが、どうもサービスの告知・宣伝に偏ってしまい自分のブログがいやらしい感じになっているのではないかというのが気になっていた。<br/>
自分のブログなのに自分らしくないというか、そんな違和感があった。</p>

<p>みんなに使われれるサービスってどういうものだろうと想像すると、顧客が特に意識することなく受け入れられるものであるべきだし、提供する側も収益云々が前面に出ることなく顧客と共感でつながり堂々とサービスを示すことができるはず。</p>

<p>実際、<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> の本が産まれた経緯も筆者のブログのフィードバックの大きさから始まっているし、<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B009SKVI90/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=B009SKVI90&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">MAKERS</a> のクリス・アンダーソンはリモートヘリコプターのアイデアをブログにポストして反響があった人をSNSに招待して見込み客を作って会社を作っている。</p>

<h2>「オープンであること」</h2>

<p><strong>「オープンであること」</strong>は小さな個人やチームが世の中を変える武器とも言える。 そんな動きを見ていると、自分の人脈上の一部の人だけに紹介してみるのは狭いしコストと時間がかかることを一生懸命やってしまっていたのかもしれない。 もっと素直に自分の思いついたことを世の中に示せばいいのではと思えた。</p>

<p>出した情報が不確実でも不完全でも新しく価値のあるものであれば反響があるはずで、反響が大きければ次のステップに進めばいい。 そもそも世の中を変えるサービスを生み出すことは成功パターンのない不確実な世界でなので、きれいにまとめようとすること自体が不可能だった。</p>

<h2>「input = output」に近づける</h2>

<p>理想は、<strong>「インプット = アウトプット」</strong> になるべく近づけること。<br/>
2014年に入って、なるべく自分の思いついたことを逃すことなくリアルタイムにネット上に表現することを心がけている。</p>

<ul>
<li>軽い思いつきや感想は <strong><a href="http://twitter.com/d_sea">Twitterの個人アカウント d_sea</a></strong></li>
<li>調べたことやノウハウ、ビジネスアイデアの紹介は <strong><a href="http://hirofukami.com">個人ブログ Hiro Fukami&#8217;s Blog</a></strong></li>
</ul>


<p>にそれぞれポストしています。</p>

<p>2013年中にたまったノウハウや失敗のまとめも示していきたいし、 近日、昨年の制作者30名のインタビューを通じて思いついたサービスアイデアを個人ブログに紹介したいと思っています。 是非チェックいただければです。</p>

<p>オープンにした時のフィードバックが非常に重要なので、ブログのコメントでも Retweet でもシェアでも何かしら反応いただきたいと思っています。</p>

<p>ということで、2014年こんな感じでやっていきますので、よろしくお願いします！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[wp-markdown + TextMateでブログ書くのが快適になった]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2014/01/10/wp-markdown-textmate/"/>
    <updated>2014-01-11T01:57:29+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2014/01/10/wp-markdown-textmate</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Markdownで書けばいいじゃん</h2>

<p><img src="https://raw2.github.com/dcurtis/markdown-mark/master/png/208x128.png" width="208" height="128" class="alignnone" /></p>

<p>WordPress はCMSとしてはダントツで使えるツールなのだけど、ブログを書く時にWebインターフェイス上からだと、HTMLベタ書きかアイコンをクリックしてとかになって、どうも書く気が失せてしまっていた。</p>

<p>そんな時に Markdown で寄稿いただいたことをきっかけに、「そうか Markdown で書ければ良いじゃん」と気づいた。</p>

<p>結構チームでプロジェクトに取り組んでいた時は PukiWiki やら Redmine やらでドキュメントをガシガシ書いていたので、その書きやすさは実感済みだったのに、なんで今まで思いつかなかったのだろう。</p>

<h2>MarkDownで書ける wp-markdown プラグイン</h2>

<p>プラグインを探してみたらやっぱりあった。 プラグインは <a href="http://wordpress.org/plugins/wp-markdown/">wp-markdown</a>。</p>

<p>これを入れて有効化して、「設定」-「投稿設定」の下部にある「MarkDown」で設定する。 今回は投稿する時だけ Markdown で書きたいので、ヘルプバーやシンタックスハイライトもなしでシンプルに。</p>

<!--more-->


<p><a href="images/2014/01/Screen-Shot-2014-01-10-at-15.53.13.png"><img src="http://hirofukami.com/images/2014/01/Screen-Shot-2014-01-10-at-15.53.13.png?resize=422%2C343" alt="Screen Shot 2014-01-10 at 15.53.13" style="border: 5px solid #dcdcdc;" class="alignnone size-full wp-image-2171" data-recalc-dims="1" /></a></p>

<p>注意点は今まで書いた記事を編集する時に Markdown 的に書き換えてしまうので、他のプラグインとの競合でレイアウトが崩れてしまったりHTMLタグがそのまま表示されてしまったりする。 自分の場合はシンタックスハイライターの SyntaxHighlighter Evolved で書いたコードの改行が削除されてしまいました。</p>

<p>編集することはあまりないし、今後コードを載せたい時は Github Gist から貼る方法にするので、まぁ良いかなとということにしています。</p>

<h2>書くのは TextMate</h2>

<p>このままの状態でWebインターフェイス上の新規投稿を追加に Markdown 形式で書けるけど、より快適さを求めてエディターとして使っている <a href="http://macromates.com/">TextMate</a> で書いてからそれをコピペするようにしている。</p>

<p>TextMate はテキストエディターで豊富なショートカットや充実した補完機能を持っていて、いまだに使い倒せないくらい機能が多い。 Markdown にも対応していて綺麗にハイライトしてくれたり、ある程度プレビューしてくれたりする。</p>

<p>ちなみにこの記事をTextMateで書いているスクリーンショットはこんな感じです。</p>

<p><a href="images/2014/01/Screen-Shot-2014-01-10-at-16.25.29.png"><img src="http://hirofukami.com/images/2014/01/Screen-Shot-2014-01-10-at-16.25.29.png?resize=394%2C449" alt="Screen Shot 2014-01-10 at 16.25.29" style="border: 5px solid #dcdcdc;" class="alignnone size-full wp-image-2172" data-recalc-dims="1" /></a></p>

<p>Macユーザは多いと思うけれど、自分は Caps lock と Control キーを入れ替えて、</p>

<ul>
<li>Control + a で行頭にカーソル移動</li>
<li>Control + b で一文字戻る</li>
<li>Control + k でカーソルから文末まで削除してメモリに入れてからの</li>
<li>Control + y でヤンク</li>
</ul>


<p>みたいにMacのキーボードショートカットを多用している。十字キーは全く使わず、指のポジションも固定されるので早くなる。 参考 : <a href="http://support.apple.com/kb/ht1343?viewlocale=ja_JP">OS X のキーボードショートカット</a></p>

<p>TextMateでもこれらのショートカットが使えて、もしショートカットが競合してしまう場合は変更もできる。</p>

<p>ということでストレスなくブログが書けるようになりました。お気に入りのテキストエディターで書けるのが良いなぁ。年始からガシガシ書けています。</p>

<p>良かったら参考にしてみてください。 みなさんはどんなふうに記事を書かれていますか？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生の終わる時にどうしたいか]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2014/01/09/think-end-of-life/"/>
    <updated>2014-01-09T18:02:06+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2014/01/09/think-end-of-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>年始早々ですが母方の祖父が亡くなって葬式がありました。<br/>
98歳。体も心も大きくて心の母のような寛大さがあった方だった。人生を全うされたと思う。</p>

<p>式は身内のみで行われ、すでに自分のお気に入りの写真を用意していたり、20年も前に近所の神社の住職に戒名を付けてもらっていて、その住職にお経をあげていただいたりと本人のやりたいような式ができたことが何よりかと思った。</p>

<p>そう思った時に、では自分はどんな人生の終わらせ方をしたいのだろう。と思ったら今までそんなことは考えたこともなかったことに危機感を覚えた。<br/>
人生終わりのセレモニーは死んでから考えては遅いので、今から考えておかないとと思った。</p>

<p>今年で恐ろしいことに40歳になるし、人生としては折り返しかもしれないしいつ死んでしまうかもわからない。<br/>
残された家族にもどんなふうににしたいか伝えておかないと。</p>

<p>でも具体的なイメージはまだはっきりしていないが、以下の様な感じで今のところ思っている。</p>

<ul>
<li>日頃から神社とか宗教とか関わりがないので、お経をあげてもらったりするのはいらないかな</li>
<li>来てもらった人が湿っぽくじっとしているのはかわいそうなので、「お別れの会」のような感じが良いかな</li>
<li>着席型でそんなに食べたくもない料理に縛り付けるのもかわいそうなので、立食バイキングで自由に動いて食べて喋れるように</li>
<li>香典とか香典返しとかお互い準備がめんどいのでなし。できれば自分が積み立てた金額で収めたいがどうしてもの場合は会の参加費として徴収</li>
<li>火葬から納骨は親しい家族だけで行う</li>
<li>お墓に入るより、海とかにまいてもらった方がお墓のメンテナスの手間もかからずいいかな。娘の代以降に手間をなるべくかけさせたくない思いが強い</li>
</ul>


<p>普通に葬式あげるだけでも結構な手間と金額がかかってしまうから、残された人たちに手間を掛けさせるのは申し訳ないと思う。時々思い出してくれるくらいの感じで。</p>

<p>妻とも相談して徐々にでも具体的にしていければと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013年を振り返る]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2014/01/05/2013-review/"/>
    <updated>2014-01-06T03:23:14+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2014/01/05/2013-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://hirofukami.com/2010/01/04/2009/">2009年</a>、<a href="http://hirofukami.com/2011/01/12/2010/">2010年</a>、<a href="http://hirofukami.com/2012/10/29/2012-02-09/">2012年途中まで</a>と振り返りを書いてきたので、2013年版も書いてみる。</p>

<p>ちなみに、<a href="http://hirofukami.com/2013/01/14/2013/">2013年最初に掲げたテーマは「トライ＆エラー」</a>にしていて、年の後半は<a href="http://hirofukami.com/2013/07/12/launch-service-my-challenge/">「サービスを作って食べていけるか」チャレンジ宣言をしている</a>ので、それに対してどれくらいの進捗だったかもまとめたいと思う。</p>

<h2>1月〜5月</h2>

<ul>
<li>2012年から続いて Kii Cloud のプロモーションコンサル。個人的な人脈を使って社内勉強会でしゃべらせてもらったりして MBaaS の普及活動などをしてみる。</li>
<li>あまり詳しく書けないがブログや会社サイトを見て一緒にプロジェクトやりましょうとお誘い受けて、結局ポシャったり</li>
<li>Kii の合間に人に会うようにした

<ul>
<li>人脈からスマホアプリを作っている方に会ってどんなふうに開発・運用回しているのかヒアリングしたり</li>
<li>スタートアップやっている人とランチミーティングしたり</li>
</ul>
</li>
<li>以前業務コンサルのクライアントから再度コンサル依頼をされて「お願いします」と言われた後にポシャったり</li>
<li>自転車で通える距離にフットサル場があることを知り、初心者用フットサルスクールに通い始める</li>
</ul>


<h2>6月〜8月</h2>

<ul>
<li>後に<a href="http://www.shakesoul.net/smartwp">スマートWP</a>になる、WordPressに特化したスケーラブルなPaaSが作れないか、技術検証をし始める。</li>
<li>何人かにスマートWPの機能を伝えて反応を得て見た</li>
<li>知り合いの仕事場におじゃまして作業をさせてもらう

<ul>
<li>クリエーションライン、MODIVA、AppBank それぞれ違う雰囲気で面白かった</li>
</ul>
</li>
<li>4年ぶりくらいに JAWS-UG 東京に参加。LT枠でスマートWPを紹介させてもらう。この時 Chef を知る。</li>
<li>スマートWPの課題・ソリューションインタビュー開始</li>
<li>家族で過ごす短めの夏休みとして横浜中華街で1泊する</li>
</ul>


<!--more-->


<h2>9月〜10月</h2>

<ul>
<li>WordCamp Tokyo 2013 運用セッションで登壇する</li>
<li>昔の人脈に再度お会いしたり</li>
<li>スマートWPのインタビュー対象をWP制作者以外にブロガーにも行ってみる</li>
<li>ブロガーフェスティバル参加。ブロガーの現状を把握しつつスマートWPの反応を得る</li>
<li>Chef に取り組んで<a href="http://www.shakesoul.net/smartwp">スマートWP</a>や<a href="http://www.shakesoul.net/smartwp-works">スマートWP Works</a> の環境構築とかに利用した</li>
<li>オルソレンズを使った視力矯正を始める</li>
</ul>


<h2>11月〜12月</h2>

<ul>
<li>スケーラブルな WordPress PaaS<a href="http://www.shakesoul.net/smartwp">「スマートWP」</a>をリリース</li>
<li>4年ぶりくらいに BPStudy#75 で登壇する。スマートWPの色々を話す。スライドは<a href="http://www.slideshare.net/d_sea/smartwp">こちら</a></li>
<li>WP制作者のための制作サイト<a href="http://www.shakesoul.net/smartwp-works">「スマートWP Works」</a>をリリース</li>
<li>従来のスケーラブルなWPクラウド スマートWPをWeb制作会社やイベントサイト制作会社にアピールしてみる</li>
<li>妻と平日に美術館に行く 2回ほど</li>
<li>久しぶりに母方の祖父祖母に会う</li>
<li>オルソレンズの視力矯正を辞める</li>
</ul>


<hr />

<h2>終わってみて</h2>

<p>前半はほぼ Kii Cloud のコンサルティングで終わってしまった。本当は週の半分くらいの稼働を見込んでいたのだけど、ほっとけない性分で成果を出したい気持ちが強くなって、並行して取り組んでいたスマホアプリの開発よりも時間を使ってしまった。</p>

<p>なので今年の前半は新しいサービスへの取り組みの成果はほぼなし。 その反省もあって後半は受託をやめてフルコミットでサービス作りに取り組んだ。リーンスタートアップの手法を使って色々わからないながらにやってみた。思ったよりもうまくいかず成果はなしだが失敗の経験ができたので、これをちゃんととらえて来年に活かそう。と思うところ。 「トライ＆エラー」のテーマは今年の後半でちゃんとトライしてエラーが起きた。という経験を1回したというところで終了。本当はトライ＆エラーのサイクルを2,3回まわしたかったのだけど、効率悪く進めてしまったので時間切れだった。</p>

<p>今年中に生活費くらいはサービスで稼ぎたいと思っていたが、こらは失敗しない最短コースの場合であって、プランAはまずうまくいかないので、とてもじゃないが時間が足りないことがやってみてわかった。リーンスタートアップで取り組むには失敗できる時間を確保しないといけないことが分かったのは来年への良い教訓になった。</p>

<p>リーンスタートアップについては実践している方が周りに少なく、さらに成功したケースも見当たらないので、自分なりにうまく整理しながら進める必要がある。2014年はもう少し実践的な観点で議論できる方々に出会いたい。 かなり色々気づいたり分かったりしたことがあるので、このブログでアウトプットしてきたい。</p>

<p>後半はサービスも作ったし外でもしゃべったり、何しろ人脈が広がったのでなかなか濃い時間だったと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[オルソレンズ 4ヶ月で辞めました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2013/12/30/orthokeratology-stop/"/>
    <updated>2013-12-30T20:05:45+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2013/12/30/orthokeratology-stop</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>結局、12/29にオルソレンズを辞めることに決めました。<br/>
9月初めにスタートしたので約4ヶ月で諦めたことになります。</p>

<p>辞めた理由をまとめていきます。</p>

<h2>日替わりな視力</h2>

<p>やっぱり一番の原因は視力が安定しなかったこと。<br/>
12月に入ってからは両目とも視力が安定せずに、朝レンズを外してみてぼやけている状態で憂鬱になったりした。<br/>
最後の方は右目は遠くのものは結構見えたが、近くがダブって見える状態になってしまったりして、理想的な見え方には程遠い状態になってしまった。<br/>
左右の眼ともに視力が日替わりになり、かつ左右の見え方が異なるガチャ目状態はかなり辛かった。</p>

<h2>長持ちしない視力</h2>

<p>今まで夜まで視力が持たずに落ちていくのはあったのだけど、昼過ぎくらいで視力が落ちてしまっていた。大体朝レンズを外してみてから5時間くらい経過したことになる。<br/>
そんな時はまたレンズをはめて過ごすのだけど、それでまた乱視状態がひどくなる時がある。<br/>
寝る時と昼間では多分姿勢が違うので、レンズの眼球への接し方が変わってしまって逆効果になってしまう気がした。</p>

<h2>仕事のパフォーマンスに影響が出た</h2>

<p>仕事はPCで作業をすることがほとんどなので、視力が出ずにどうしよもない時はブラウザやエディターのフォントサイズをかなり大きくして対応したりした。</p>

<p>見え方の状態が作業に影響されてしまうので、常に見え方のチェックやその対応(レンズをはめたり外したり)を仕事中にやる必要があって、パフォーマンスが上がりにくかった。</p>

<p>また、結構精神的にダメージが大きいので疲れてしまい、夕方以降にPCに向かいたくないと思って作業が延び延びになることも生じてしまったのは辞めた理由としても大きい。</p>

<!--more-->


<h2>なくならないゴロゴロ感</h2>

<p>レンズをはめた時のゴロゴロ感は最初だけですぐ慣れると資料に書いてあったのだけど、結局最後まで慣れなかった。<br/>
結構これは精神的にダメージが大きくて、寝付く時にこのゴロゴロ感は快適な睡眠につながらないし、昼間視力が出ない時にはめる集中力が削がれる。<br/>
ゴロゴロ感がなければもう少し継続できたかもしれない。</p>

<h2>視力が出ない原因を考えてみる</h2>

<p>専門家ではないのであくまで予測ということで、<br/>
眼球を変形させて焦点を合わせるという矯正方法なので、眼球が変形しやすく戻りにくい状態だとうまくいくのだろう。おそらく自分の場合は眼球が変形しにくい状態だったのかもしれない。変形しやすいかどうかは年齢もあるかもしれない。(現在、39歳)</p>

<p>結構寝相もあるかなと思っている。寝ている間に左右に体を向けると重力でレンズは下にずれるから、それで乱視状態が生まれやすいのかも。</p>

<p>あと乱視に対してはうまく矯正できない気がする。左目は弱い乱視を持っていたが右目より遠視は悪くない。結局ずっと右目に比べて左目は見えない状態だった。</p>

<h2>結局は期待と現実のギャップが大きすぎた</h2>

<p>多分、思い描いていた良く見える状態と現実に起きたことのギャップが大きかったというのがあると思う。</p>

<p>期待としては、</p>

<ul>
<li>レンズの使用期間が長くなるほど視力が良くなる</li>
<li>レンズの使用期間が長くなるほど視力は安定する</li>
<li>寝ている時だけで良い</li>
</ul>


<p>現実は、</p>

<ul>
<li>レンズの使用期間が長くなっても視力は良くならない</li>
<li>レンズの使用期間が長くなっても視力は安定しない</li>
<li>視力が出ない時は昼間の装着が必要になる</li>
</ul>


<p>ということで、やっぱり視力は安定しないということは全く想定していなかったし痛かった。<br/>
勝手な思い込みだったのかもしれないが、ネガティブな部分は眼科医は事前に説明しないし、やめてもダメージが出ないので、とりあえずやってみてどうなるかみたいなスタンスになりやすい。</p>

<p>自分としては自分への投資のつもりで、やってみてダメだったらしょうがないかと思っていたので、悔しいとかなくてすっぱり辞められてよかったと思っている。投資した15万弱は自分への投資金額なので別に返してくれとは思っていない。</p>

<h2>やってみようと思う方へ</h2>

<p>自分の場合はオルソレンズの視力矯正方法は合わずに期待した結果が出なかったため断念しました。<br/>
眼球が変形しやすい方はずっと付き合えてそのうち2,3日レンズをはめなくても過ごせるくらいになるみたいですが、結局はやってみないとわからないという世界かと思います。</p>

<p>あとはセカンドオピニオン的に2箇所以上の眼科医で最初の検査をしてもらった方が良いと思いました。<br/>
自分の場合は口コミで教えてもらった眼科医1箇所で検査からリスクの説明なく購入、検診と進んでしまいましたが、検診時に視力が出なくてもあまりアドバイスがもらえなかったので、その点は後悔としてあります。<br/>
医師によっては積極的に勧めないところもあるので、そういう慎重なところも1箇所入れて検査結果や医師のスタンスを総合的に並べてからやるかやらないか決めるとあとで後悔せずに良いなかなぁと思います。</p>

<h2>そしてエピローグ編へ</h2>

<p>辞めると決めてからの問題はどれくらいで元の視力に戻るかすごく気になります。<br/>
今までのメガネは視力が落ちきった時に合うようになっているので、視力が落ちきるのに何日もかかるとその間はオルソレンズもはめられず、メガネも合わずということになります。</p>

<p>ということで、次回はエピローグ編ということで。<br/>
今までのオルソレンズ体験の履歴は <a href="http://hirofukami.com/tag/%E3%82%AA%E3%83%AB%E3%82%BD%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%BA/">オルソレンズのタグの付いたエントリー</a>で見ることができます。参考に見ていただければです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
