<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-09-12T01:56:31+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行で知っておくと良いことまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/15/bali-travel/"/>
    <updated>2015-08-15T22:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/15/bali-travel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年2015年夏にバリ島に行ってみて実際色々わかったことを、今後行ってみようかと思われている方のお役に立てればと思いまとめてました。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>気候</h1>

<p>日本の最近の夏の猛暑に比べればとても過ごしやすい。7月の最高気温は31℃。湿度も低め、ホテルは緑が多いので東京のようなアスファルトの照り返しで気温が下がらない状況はない。</p>

<p>明け方は気温が下がり、ちょっと肌寒いくらい。</p>

<p>避暑地に逃げてきた感覚になれる。</p>

<h1>飛行機</h1>

<p>東京からバリ島へは、直行便は成田発のガルーダ・インドネシア航空のみで1日1便のみ。だいたい往復でひとり10万円弱と思っておけば良い。</p>

<ul>
<li>行き 11:00 成田発、現地時間 17:25 デンパサール着</li>
<li>帰り 現地時間 0:25(夜中) デンパサール発、8:50 成田着</li>
</ul>


<p>この便を使う時の注意点は、帰り便が夜中発で日本に着く時には1日経過しているのでホテルの宿泊数が1つ減ること。4泊6日のようになる。ホテルの最終日は日本着の日ではなく一日前にチェックアウトするように予約する必要がある。</p>

<p>他の便は乗り継いでいくルートもありそちらのほうが安いが、時間がかかる。</p>

<h1>為替</h1>

<p>1ルピー(Rp)あたり0.01円と思っていて良い。現地価格を日本円に換算したい時は、0を2つ取る(2桁少なくする)とだいたい日本円になる。</p>

<p>現地で払ったクレジットカードの請求レートも同じくらいだった。</p>

<p>現地の人にとっては最大金額紙幣の 100,000Rp が日本の1万円くらいの価値の多きな金額の感覚ぽい。</p>

<!-- more -->


<h1>両替</h1>

<p>一番レートが良かったのはデンパサール国際空港の出口を出て駐車場の間にある両替場で 101円/Rp だった。</p>

<p>デンパサール国際空港の到着ゲーを出たすぐ脇に2箇所ある両替場は 104円/Rp で渡す金額をごまかされたのでおすすめしない。</p>

<p>2.6万円を両替してだいたい4千円くらい渡さなかった。最初確認し始めて2千円ほど後から出してきて、さらに確認していたらもう2千円ほど出してきた。</p>

<p>明細書は発行しない。多分発行するちゃんとしたところを見つけるのは難しいだろう。なので、</p>

<ul>
<li>あまり大きな金額を両替しない</li>
<li>渡された金額を時間がかかってもいいから数える</li>
<li>少額の紙幣ではなく大きい金額の紙幣 50,000Rp や 100,000Rp だけに替えてもらう</li>
</ul>


<p>あたりの対策を取ると良いかも。</p>

<p>確実なのはホテルまでに確実に到着できる金額5千円程度を最初両替して、ホテル到着後にホテルに両替をリクエストしてみる。レートが悪くてもちょろまかされることはないだろう。</p>

<h1>食事</h1>

<p>定番料理</p>

<ul>
<li>ナシゴレン Nasi Goreng ご飯の炒めもの、チャーハン</li>
<li>ミーゴレン Mie Goreng 麺の炒めもの、焼きそば</li>
<li>サテ Sate 焼きもの</li>
</ul>


<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p>ナシゴレン。お店によって具や味が若干異なる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ミーゴレン。割とどこのお店も同じ味。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-chicken-satay.jpg"></p>

<p>鶏肉のサテ。串に刺さっていて焼き鳥っぽい。添えてあるピーナッツペーストに付けて食べるが、付けないほうが美味しかった。</p>

<p>豚はなし。牛肉料理は少ない。肉といえば鶏になる。宗教上の理由かな。</p>

<p>8件程度の軒を連ねるレストランエリアを見たが、メニューに他の食べ物はあまり見かけなかった。海沿いのレストランは海老や魚のソテーがあったが、バリ島独自というわけではなさそうだった。</p>

<h1>ホテル</h1>

<p>高級リゾートホテルと言っても東京ほどの完璧さは求められない。</p>

<p>発展途上国のホテルに共通しているように、電気と水回りは弱い。</p>

<p>コンセントは1つ通電しておらず使えなかった。ちなみに現地のコンセント形状は丸ピン二本足だが、ホテルの部屋のコンセントは日本の形状にも対応していたので、変換器を購入する必要もなかった。あらゆる国から来るだろうから対応できているのだろう。</p>

<p>シャワーは水の出る勢いが弱く、お湯にしてても途中冷たくなったり暖かくなったりを繰り返す。</p>

<p>これが インターコンチネンタルホテル(InterContinental Bali Resort) の Duplex Suite の部屋でのことなので、レベルが分かるかと思う。</p>

<p>従業員の態度は優しく笑顔が印象的。おそらく外の世界よりも給料が良いのだろう、スタッフの教育・質の良さを感じる。</p>

<p>とはいえ、日本ほどのサービスクオリティーは求められない。そこは発展途上国で提供できるレベルと思っていたほうが良い。
実際、予約係のミスでこちらが予約した人数より一人少ない分のサービスしか提供されなかったし、ベッドメイキング時にアメニティが補充し忘れていたこともあった。何度内線でお願いしたことか。</p>

<p>ビーチは最高だった。宿泊客の層も高く、ゆったりのんびり過ごしたい人々が集まっている。</p>

<p>インターコンチネンタルの宿泊客の人種は実に様々で人種のるつぼのようだった。
日本人は割と少なめ、韓国、中国人は街でよく見かけた。食中でもスマホをいじっているのは日本も含めた東アジアの人種。
欧米人でアメリカ人かとおもいきや、ロシア語、スペイン語、ドイツ語などで話していた。実はアメリカ人は少なかったかも。基本いつもカジュアルで持ち物の男性は手ぶら、女性は布製のトートバック一つという感じ。あとは、インド系。世界中から集まっている印象だった。</p>

<h1>ショッピング</h1>

<p>正直期待できない。</p>

<p>ショッピングエリアもあるが観光客しか買わないような店は東京と同じような価格帯。</p>

<p>ファッションのレベルや質で言えば東京のほうが良いので、わざわざ買うモチベーションはわかない。
洋服系は求めないほうが吉。</p>

<p>あとは民族的な木彫のものやスカーフ。これらも観光客向け。</p>

<p>結局、おみやげに無難なのは石鹸、バスソルトなどになる。これらはデンパサール国際空港の出発ロビーにある売店で買えるので無理にショッピングエリアに行かなくても良い。</p>

<h1>治安</h1>

<p>良くないと思っていたほうが良い。</p>

<p>引ったくりやスリのようなものはないが、現地の人達は貧しくお金持ちの観光客は良いカモ扱いになる。</p>

<p>両替所のちょろまかし、子どもの物乞い、空港で待ち受けるタクシーの勧誘と高めの金額、タクシーの不正請求などに会うのは間違いない。</p>

<p>被害金額で言えば数千円程度ですむが、せっかくの旅の雰囲気を壊してしまうのであまりホテルから出歩かないのが無難。</p>

<p>特にクタは、安いホテル、多くのショップとビーチがあるので、非常にごみごみしていて危険な香りがする。小さい子供を持つ家族連れはおすすめしないエリア。</p>

<h1>交通手段</h1>

<p>旅行者は実質タクシーしかない。電車はない。</p>

<p>現地の人はバイク(スクーター)や車。道路も2車線程度なのでいつも混雑している。運転マナーは非常に荒く、割り込み、追い抜きが多数。ウインカーは出さない。常にクラクションが鳴り響いている。</p>

<p>レンタルバイクやレンタカーの選択肢もあるが、この運転マナーの中をチャレンジされたい方はどうぞ。</p>

<p>街中を走るタクシーは要注意でほぼ観光客目当てにぼったくる。</p>

<p>実際あったのは、クタで捕まえたタクシーでメーターをちゃんと回していたが、せいぜい500円程度で十分足りる移動距離なのに、遠回りをした挙句に到着した途端にメータを消し、桁が2つ足りない(つまり100倍)を請求してきた。
結局、2千円程度を渡してこれしかないからと言って降りれた。</p>

<p>信頼できるタクシーはホテル発のタクシーでメーター通り、日本語も少し話せてとても質が良かった。街中だとデューティーフリーショップから乗るタクシー。</p>

<p>信頼できるタクシーを街中で見つける手段はないので、ホテル発で乗ったタクシーの運転手にまた迎えに来てもらうようお願いしてみるくらいだろう。</p>

<p>ちなみにデンパサール国際空港からジンバランにあるインターコンチネンタルまでは 50,000Rp(500円)程度で着ける。
東京から到着したてでタクシーの客引きに捕まってホテルまで送ってもらった金額は 250,000Rp(2500円)。相場がわかっていなかったのでたくさん払ってしまった。勉強代。</p>

<h1>かかったお金</h1>

<p>夕飯でも観光客相手のレストランでも1人100,000Rp(1000円)。家族3名で300,000Rp(3000円)ですんだ。</p>

<p>家族3名4泊して計2.6万円で収まった。</p>

<p>だから1日あたり1人200,000Rp(2000円)程度みておけば十分だろう。</p>

<h1>理解しておいたほうが良いこと</h1>

<p>ホテルの中と外の世界はまるで違うと思っていたほうが良い。</p>

<p>現地の人達の生活はまだまだ発展途上で貧しく、その激しい貧富の差から一歩ホテルの外にでるとお金持ちの観光客をターゲットにごまかしてお金を得ようとする。</p>

<p>基本、観光客相手ではお釣りを渡そうとしない。タクシーやコンビニでも同様。</p>

<p>あと、現地の金額は桁数が多いので紙幣を間違えやすく多く渡してしまっても、間違えを教えることなくコンビニでもそのまま受け取ってお釣りを返さない。</p>

<p>無難なのはなるべく現地の人と関わらないように過ごすこと。
ホテルの中で過ごし、夕飯の時だけ近くの観光客がたくさん訪れるようなレストランに行く。</p>

<h1>おすすめの過ごし方</h1>

<p>なんといってもバリ島の魅力は、ホテルが提供する自然豊かな敷地、地平線に広がるビーチ、穏やかな波、快適でゆったりとした時間が流れる空間だろう。</p>

<p><img src="/images/2015/08/20150814-at-bali-beach.JPG"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-court.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>ゆったりしたいならホテルから出ないほうが良い。出てしまうと全く違った世界がある。</p>

<p>ホテル内の飲み物は高いので、何か軽食やお菓子飲み物が欲しい時は近くのコンピニで買いに行くと良い。コンビニは充実していてたくさん見かける。現地の人も使うのでぼったくられることはない。</p>

<p>夕飯はホテル周辺の観光客向けレストランで観光客が多いところ無難。普段自炊の習慣がない現地の人達が食べに行く場所はこじんまりした空間で衛生的にもかなりハードルが高い。チャレンジしたい方はどうぞ。</p>

<p><strong>リゾートを満喫する</strong> ために来たと割り切ることかと思う。逆に色々ショッピングでめぐったり現地を知るようなことはリスクがあるからしないのが、最も無難に楽しめる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sunset.jpg"></p>

<p>この割り切りを心得ていけば天国のような別世界を満喫できる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行記 後半]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/27/bali-travel-2nd/"/>
    <updated>2015-07-27T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/27/bali-travel-2nd</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>3日目</h1>

<p>朝食はもう一つのロビー近くのレストランに行ってみた。置いてあるものは同じだけどこちらのほうが種類が豊富。巻きずしなどの日本食もあった。
欧米人がニンジンジュースに生セロリ1本入れて飲んでいたのに衝撃を受ける。</p>

<p>レストランに来ると宿泊者が多国籍で多様であることが分かる。カップル、男同士・女同士、家族。欧米、東アジア、インド系。人種のるつぼのようだ。</p>

<p>部屋のコンセントの一つが通電していないようで iPhone が充電できない。水回りと電気周りが弱いのが発展途上国の共通か。</p>

<p>昨日の海とプールでの疲れがあったので、水着にはならずビーチでのんびり寝転がる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-beach.jpg"></p>

<p>サーフスクールもやっている。</p>

<!-- more -->


<p>途中飲み物を頼んだが高い。と言っても東京と同じくらい。ホテル内の価格はそんなもんで、ホテルから出ると多分桁が一つ減るのだろう。</p>

<p>夕方からホテルを出て周辺のお店を探索へ。</p>

<p>昔行ったタイのプーケット島と同じように、建物や道路の様子からまだまだ発展途上であることがわかる。ホテルを一歩出ると別世界。貧富の差を実感する。</p>

<p>ショッピングセンターはお店はそれ程多くなく、空き家になっていた。空き家やクローズされたお店が目に付いたので、なかなか栄えにくい場所のようだ。ホテル滞在者が外に出て周辺で買い物することがあまりないからだろう。</p>

<p>コンビニのようなお店で現地価格がわかった。やはり安い。スキンケア乳液が200円ほどだったので買った。
お土産屋はそれほど目につくものがなく日本と変わらない値段。
とにかく桁が多いので、会計時にお札がわからなくなった。慣れが必要。一番大きな額のお札だけ(と言っても1000円程度)持っていれば良いのだろう。</p>

<p>食べる場所もそれ程なかったので、またビーチのお店で夕飯にした。
いくつかのレストランのメニューを見て、だいたいナシゴレン400-500円くらい。
左から５つ目？の緑の看板お店にした。味は濃い目、辛目。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner01.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dinner02.jpg"></p>

<p>ナシゴレン(炒めご飯・チャーハン)、ミーゴレン(炒め麺・焼きそば)、フライドチキン、飲み物で2800円ほど。観光客向けで高いのだろうけど東京と比べれば安い。
味は美味しくボリュームもあった。昨日のお店は高めで量が少なかったことがわかったが、料金は同じだった。</p>

<p>このビーチ沿いのレストランは横に7店舗くらい並んでいるので、毎回違う店にして比べてみることができる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-evening.jpg"></p>

<p>帰りがけホテル内で露店が出ていた。値段を聞くと安い。ミサンガ200円。娘のブレスレットが500円。これが定価だから値切ることも可能。でも100-200円程度まけても大した額ではないので定価で買う。もしかしたらここが一番買うには最適なのかも。</p>

<p>ビーチ近くでカクテルレセプション、ロビー近くのレストランでも Deloitte という会社の貸切がされていたようだ。確か金融系コンサルティングの会社。スタッフを招待してるのだろう。</p>

<p>そのレストラン内で民族舞踊というか劇のそうなものがされていた。英語のセリフ付き。遺跡まで行かないつもりだったので、見れてよかった。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150722-dance.jpg"></p>

<h1>4日目</h1>

<p>今日はホテルを出てショッピングしてみようということで、ショッピングモールがいくつか集まっているクタまで足を伸ばしてみた。</p>

<p>ホテルからタクシーで20分くらいで到着。インターコンチネンタルホテル周辺のジンバランとは完全に違う町並み。小さなお店が暑余っている感じは原宿といった感じだが、海沿いだからイメージとしては湘南のほうがあっているかも。</p>

<p>とにかく人が多い。クタのホテルは安く泊まれることもあって若者が多め。家族というより友人同士で安旅行というところか。</p>

<p>いくつかのお店を見るがそれほど魅力的なものはなし。観光客向けなので高めだが質もそれほど良くない。</p>

<p>少し遠目のショッピングモールに移動するためにタクシーを捕まえようとする。ホテルに来てくれるタクシーはちゃんとメーターを回してその金額通りに払えばOKの優良なタクシーなのだけど、路上で捕まえるのはぼったくる可能性もあるから慎重に選ばなければ。</p>

<p>とりあえずタクシーのパネルを車の天井につけているのを止めて乗る。この選択が結果的に大失敗だった。</p>

<p>このタクシー遠回りした挙句、停止してすぐにメーターの数字を消した。メーターの金額は65kルピー(650円程)だった。
100kルピーを払おうとすると、足りないという。メーターはこれの10倍だという。桁が1つ足りない、10倍払え。ボスを呼ぶぞのようなことを行ってきて脅してきた。</p>

<p>10倍だと6千円以上だ。払う気にもならない。まったくぼったくり方にも程がある。あまりに払いたくない金額なので怒りが増してくる。
妻になだめられて200kルピーだけ渡し妻が運転手にフォローして降りれた。</p>

<p>理不尽な出来事に怒りが収まらず、娘も理不尽さが許せず泣いてしまった。家族でケンカ勃発。ショッピングどころでなくぶち壊しになってしまった。そのままデューティーフリーでちゃんとしタクシーを拾ってホテルに帰る。夜まで家族でギクシャクして完全にあのタクシードライバーにぶち壊されてしまった。</p>

<p>後から考えるとバリ島のホテル外の治安は相当悪い。鉄道がないのでタクシーでのみ移動するか手段のない旅行者は現地の貧しいドライバーたちにとってはいいカモなのだ。
空港出たすぐの両替所で明細も書かずにちょろまかすことも合わせて、旅行者への治安はだいぶ悪いと言える。</p>

<p>ホテルの中と外では大きく違う。快適で広大な設備を持つホテルと崩れかかっている壁の中で小さく暮らす貧富の差。リゾートを楽しみたければホテルの外には出ずにおみやげも求めずゆったり過ごすのが最も安全で有用ななのだろう。だから、ホテル周辺のお店は流行らずに潰れてしまう。現地の人が旅行者をカモにすることで現地のお店が廃れてしまう。何とも皮肉なことだ。</p>

<p>ホテルに出入りできる優良なタクシーをダイレクトに呼べるといいのだけど最後まで手段がわからなかった。</p>

<p>この日は更に悪いことに3名で予約したのに2名分の朝食と部屋のタオルなどのアメニティしか提供されていないことに気づく。ホテルに問い合わせて予約係のミスであることがわかり無事以降は3名分のサービスを受けれることになった。といってもあと2日くらいだけど。</p>

<h1>5日目</h1>

<p>前日のショッキングな出来事から回復できず、ショッピングはもうコリゴリという感じ。娘も体調が良くないようだ。自分は今日もビーチで過ごす。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150723-beach.jpg"></p>

<p>結局ビーチが一番癒やされる。</p>

<h1>6日目</h1>

<p>娘の体調が風邪っぽくなってしまった。外出もする気がないので、今日もビーチ。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-beach.jpg"></p>

<p>チェックアウトは14時で夜中の0時半のフライトなので、その時間までどこかで潰すつもりだったけど、22時くらいまでホテルいにることにする。</p>

<p>ホテルの日本人スタッフに相談して別の部屋になってしまうが用意してもらえた。感謝。18時以降は1泊分の料金が追加されてしまい 300USドルほどかかるが、190USドルにまけてもらえた。</p>

<p>夕飯はホテル近くのコンビニでカップ麺を。日本のせんべいのようなものも買ってみて、味的にはせんべいそのものなんだけど湿気ていて食べれず。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150724-flowers.jpg"></p>

<p>コンビニ途中で見つけた花。</p>

<p>22時にチェックアウト、空港までの送りの車はもともと予約時にサービスに含まれていたのでホテルの送迎車で安心に空港へ。</p>

<p>眠くなりながらも飛行機に乗り込み爆睡。翌朝日本時間9時に成田着。無事に帰ってきましたと。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島旅行記 前半]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/26/bali-travel-1st/"/>
    <updated>2015-07-26T16:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/26/bali-travel-1st</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>娘の学校夏休みが早めにスタートするので、あまり人がいない時に旅行してしまおうということで家族で行ってきました、バリ島へ。
ビーチリゾートでリフレッシュというのをいつかやりたかったし、今年に入り色々やってきたので頭のなかを整理するために間を置きたかったこともあり。</p>

<p>素敵な写真もとれたので記録として残しておく。</p>

<h1>準備</h1>

<p>とりあえず現地情報を仕入れようと思ったけど、Webにはまとまった有用な情報がない。やはり頼りになるのは、<a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13149632%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17347053%2f">地球の歩き方</a>。ということで買っておいた。</p>

<p>バリ島への直行便は、東京からだと成田発、ガルーダ・インドネシア航空のAM11:00発、1日1便のみ。</p>

<p>成田まではやっぱり成田エキスプレスが楽かということで、事前に <a href="http://www.jreast.co.jp/tickets/info.aspx?GoodsCd=2063">N'EX往復きっぷ</a> をネットで買っておく。えきねっとで買えると思っていたら大変手間がかかったとのブログをいくつか見つけたのでやめておいた。</p>

<!-- more -->


<h1>出発・入国</h1>

<p>やはり新宿の京王線から成田エキスプレスの乗り換えに時間がかかった。京王線を一つ早くしてよかった。</p>

<p>ガルーダ・インドネシア航空では食事が1回。飲み物提供やアイマスクなどのちょっとしたグッズの配布など受けた。</p>

<p>7.5時間ほどのフライトで現地時間17:25着。時差は日本より1時間遅い。</p>

<p>入国時の入国審査カードの記入が必要なかった。また心配していた一人当たり25USドルのビザが必要なかった。
出口近くで荷物検査にひっかかるが問題なし。</p>

<p>出口すぐの両替所にて両替した。104ルピー(Rs)/円、空港出口あたりで101ルピー/円だったらしい。</p>

<p>この両替所でちょろまかされた。多分200kルピーほど。確認してよかった。明細書を書かない。空港近くでこの程度という地域の治安レベルが分かる。</p>

<p>空港出口のタクシーの客引きが激しい。インターコンチネンタルまで350kルピーと言ってきて250kにまけた。後から分かるが100kもかからずに着ける。
ホテルの送迎予約なら12ドルだったのでそれでも高いだろう。現地の人の所得感で行くと100k以上は高級なのだろう。</p>

<p>意外と英語が通じる。向こうの方が喋れるので、一気に頭を使った。</p>

<h1>チェックイン</h1>

<p>ホテルはインターコンチネンタルホテル <a href="http://bali.intercontinental.com/ja">INTERCONTINENTAL BALI RESORT</a>。ここに5泊する。</p>

<p>大人2名、子ども1名で予約していたが、部屋に入るとベッドやアメニティーが2人分のみ。電話して追加してもらう。</p>

<p>coldひねっているのに温かいのが出た。シャワーの水が弱い。</p>

<p>期待していた SINGARAJA 宿泊者向け専用ラウンジがショボすぎだった。食べ物ほぼなし、狭いし単にちょっと飲み物飲むくらいしか用途ないな。</p>

<h1>1日目</h1>

<p>夕飯はホテルのイタリアン。ビュッフェ飲み食べ放題のみで、5000-7500円一人当たりかかった。
バンドがテーブルを回る。日本人夫婦プラス一歳未満の子どものテーブルでいとしのエリー、乾杯を歌ってた。それだけ日本人が多いのだろう。あれだけ小さい子を旅行に連れて行くのは日本人くらい。中国人でも5歳以上に思える。欧米人は13歳以上。</p>

<p>ホテル内の宿泊者の割合は欧米人、中国人、日本人同じ割合かも。日本人が少し多いか。</p>

<p>娘が英語を前向きにとらえていて嬉しかった。現地の人の笑顔にも好感を持っていた。</p>

<p>夜明かりをつけてるのに虫が寄ってこない。東京みたいに血を吸う蚊がいないのか。</p>

<h1>2日目</h1>

<p>朝5時に目覚める。
6時からレストランの朝食の準備で食器を並べる音と鳥の鳴き声がする。うっすら外が明るい。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-morning.jpg"></p>

<p>6:30くらいに鳩のような鳴き声が大きくなって外がだいぶ明るくなってきた。</p>

<p>素晴らしい景色。徐々に明るくなっていく。鳥の鳴き声が自然の豊富さを感じさせる。</p>

<p>昨日は夜に来たのでよく分からなかったホテルの大きさに驚く。低層で中央に湖。素晴らしい眺め。</p>

<p>朝は涼しい。蒸していない。とても爽やか。これは気候は人工では作れない。東京は人工が作った気候かもしれないが。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sun-morning.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sun-morning-middle.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sun-morning-left.jpg"></p>

<p>部屋の冷房を止めているがかなり寒い。
ホテル内の冷房もきいているので、日本人は長袖、長ズボンがあったほうが良い。</p>

<p>7時前にホテル中央の水辺に水が入れられる。音が結構する。宿泊者も動き出している。朝日がフロント建物から顔を出す。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sunrise.jpg"></p>

<p>二度寝してから朝食に向かう。
海近くのレストランでは洋風、インドネシア、バリ料理と多彩。その場でフレッシュジュースも作ってくれる。試しにミックスを飲んでみたが、スイカの水っぽさが強くてイマイチ。
インドネシア料理のコーナーにフォーのようなものもあったが、米粉の麺がなく、たまご麺にしたら、スープがちょっと醤油ぽく辛かった。でも、総じていろいろたくさんたべれるので満足。</p>

<p>部屋に戻りながらビーチを見る。幅広く伸びるビーチは人もまばらで、テント下にチェアーを置いて寝そべられる。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-beach-panorama.jpg"></p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-beach.jpg"></p>

<p>娘が興奮してすぐに入りたいと言う。
そのまま場所を妻に抑えてもらって、部屋に戻って水着に着替え。</p>

<p>海は波がそれ程高くない。沖の方に進むと足元に大きな石があるので、痛くてそれより先に進めない。</p>

<p>娘と波に合わせてジャンプして楽しむ。娘のタイミングが早く波ののまれてしまう。何事も経験か。
二人とも砂まみれになってプールへ。深さが1.5mと意外とある。温水高め。激しく泳ぐ人もおらず、ゆったり浸る。</p>

<p>テント下で寝そべる。波の音、目の前の地平線まで見える広い海、ただ何もせずにいると、自分の心が浄化されていくようだ。
締め切りのために急ぐこともなく、他人の行動に怒ることもなく、ただ心地よい風に身をまかせる。
これがバカンスでリフレッシュするということか。妻がリフレクトということを教えてくれた。なるほど、もっと意図的に日常から遠ざかるのか。やっとわかった気がする。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-court.jpg"></p>

<p>このまま sunset までいた。水平線に落ちる太陽はやっぱり美しかった。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-sunset.jpg"></p>

<p>妻も娘もこの環境に感激しているようだ。よかった。娘はふわふわしていると言っていた。ジョブスが娘を連れて日本に旅行した時の話を例にこういう経験をしてもらいたかったことを話した。</p>

<p>水着のままで冷えてきたので部屋に着替えに行く。ついつい焦っていまいそうになるが、急ぐ理由もないので自分の動きに合わせてシャワー浴びて、着替えて出た。</p>

<p>急がない、焦らない感覚は日常でも欲しいと思った。
なぜ日々の過ごし方は急いでやる必要があるのか、急がずやったとしとも実は結果的にそんなに変わらないのではないかとも思った。</p>

<p>夕飯はいた場所の隣のバーにしようかと思っていたが、あまり惹かれるメニューはなく高い。
ビーチ沿いの隣は違うホテルかと思ったがレストランとのこと。メニューを見に行ってそこにした。現金ルピーを取りに戻り、ホテルから二番目に近いレストランにした。</p>

<p>鳥のソテーは焼き鳥だった。そのままが一番うまい。付けるたのめピーナッツペーストは味噌っぽく自分には合わなかった。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-chicken-satay.jpg"></p>

<p>カレーはあまり辛くなくマイルド。コンソメスープに近い。
一番うまかったのはとものチキンチャーハン。程よく塩とニンニクが効いていて本当にうまかった。高田純次情報が役に立った。
夕飯は適正な価格で美味しかったので満足。またチャーハン食べに行きたい。</p>

<p>結局、一日中ビーチで過ごしたが、何も問題ないし、どこかに行く必要もない。快適な環境、素敵な景色の中時間が過ぎていく。
これほどシンプルな過ごし方はない。</p>

<p>日常でも余裕のある振る舞いができる人はこういう経験から身についたのかもしれないな。
自分もそういう余裕を日常でも持ちたいと思った。</p>

<p>夜のホテルの中庭が素敵だった。</p>

<p><img src="/images/2015/07/20150721-night.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[年齢ごとの取得スキルをまとめてみた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/03/26/skillsxyear/"/>
    <updated>2015-03-26T11:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/03/26/skillsxyear</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ここ数年インフラ周りでも新しいツールを学ぶことが多いなぁと感じていたら、ふと思い立って年齢ごとの取得スキルをグラフにまとめてみた。</p>

<p>レイヤの分類はそのツールがコントロールしている部分をイメージして大雑把に配置しているので、厳密ではない。
細かいツールはまだあるかも知れないが、印象に残っているものをプロット。</p>

<p><img src="/images/2015/03/20150326-MySkillsxYear.png"></p>

<p>こういった振り返りは自分にとって重要。</p>

<h1>全体として</h1>

<p>徐々にレイヤを上げてきた感じ。</p>

<p>元々NTTに新卒で入社して法人向けSEやっていたけど、下請け業者丸投げだったので技術的にはフレッツ(PPPoE)くらいしかわかっていなかったと思う。IPネットワークのわかっていないエンジニアとも呼べない状態。</p>

<p>転職がきっかけになって徐々にレイヤが上がっている。新しいスキルを身につけるための転職なのでこれは意図的。</p>

<p>インフラ止まりだったスキルから、Titanium Mobile でスマホアプリ + MBaaSに、2014年からのサービスづくりで Ruby on Rails に着手。</p>

<p>ようやくネットワークレイヤからスマホ・Web開発レイヤまで網羅できた。</p>

<p>サラリーマン時代は3年くらいかけて1つのジャンルの技術を習得して成熟させていく感じ、環境は安定していたが学習スピードは遅かった。</p>

<p><code>安定 = 遅い</code> というのは当然なこと、安定しているのに早いはすごく難しい、会社としても個人としても。</p>

<p>遅いスピード感から早い感覚に変えることができたのは、2006年からの2年間、最後のサラリーマン時代 <a href="http://www.meet-me.jp/">meet-me</a> の立ち上げ時にクレイジーな体験できたから。</p>

<h1>2009年以降のスピードアップ</h1>

<p><a href="http://www.shakesoul.net">株式会社シェイクソウル</a>を作ったのが2009年。</p>

<p>それ以降AWS触るようになってからが学習スピードというか、新しいものを取り込むことに抵抗はなくなった。</p>

<p>ツールについていけないという感覚はなく、まぁなんとなるだろうで何とかしてきた感じ。</p>

<p>主に受託案件、常駐もしていたから色々なツールに触れることができたし、自社サービスづくりでもトレンドのツールを学びながら導入するスタンスで行ったのが濃い内容に結びついた。</p>

<p>自社サービスとして、スマホアプリを作る。スマホのコンシューマ市場調査が目的だったが、Titanium Mobile + (MBaaS) で作った。
今なら Swift + Parse でやると思う。</p>

<p>基本的に、自分で会社をすることは自分の判断・責任で全て決めることができるので、小回りよくスピーディーに振る舞える。サラリーマンではここまで早く動けない。短期的に集中して動けるし、すぐやめることもできる。</p>

<h1>2013年 インフラ革命</h1>

<p>インフラ周りの革新的なツールが出てきたのが2013年くらい。 Chef, Docker, Vagrant あたり。</p>

<p>今までそれほど多くなかったインフラ周りのツールが登場して大きな効果をもたらした。「DevOps」「自動化」「継続的インテグレーション」などのキーワードが飛び交い、一気に革命が起きた。今もその最中。</p>

<p>その波に乗り遅れまいと2013-2014年にかけて学んで開発環境やサービスサイト作りなど自分の手元で動かすツールとして利用する。</p>

<p>新しい技術が単なるはやり言葉ではなくツールとして活用され始めるちょっと前にキャッチアップできるのが良いタイミングだと思う。今後延びるなと判断する嗅覚は会社をやっていて良くなったと思う。</p>

<h1>そして最近</h1>

<p>最近は Chef, Docker のあたりの新し目のインフラツールと Rails を組み合わせて、今までにあまりないジャンルのサービスをつくっている。</p>

<p>インフラツールとWeb開発の組み合わせのサービスはあまりトライしている人も少ないだろう。</p>

<p><code>インフラが分かるエンジニア &lt;&lt; Web開発エンジニア</code> 数が違うので。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>プログラマ35歳定年説があったが、自分の場合は35歳からが本当に学習、スキル、ビジネスの総合格闘技に参戦という感じ。むしろスタートだったと思う。</p>

<p>そもそも年齢だけで判断はナンセンス。そんなパラメータはいらないと思っているし、年齢に関係なく自分のいたい場所(ポジション)でやりたいことをやればいいと思う。</p>

<p>エンジニアというか自分のスキルを十分に発揮して生きていく人たちは、アスリートと同じだと思っている。能力を発揮し続けられれば引退を考える必要もない。</p>

<p>年齢ではなく身体的に学習できなくなるまで、スタンスを変えることなくやり続けて行こうと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[超高齢化社会をイメージしてみる]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/02/22/thinking-aging-society/"/>
    <updated>2015-02-22T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/02/22/thinking-aging-society</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/02/20150222-old-people.jpg" title="Old People by flickr" ></p>

<p>私は第2次ベビーブームの世代。今まで同世代が多いことはなんか友だちが多いみたいで良いことだと思っていた。でも、最近はとても危機感を持つようになった。</p>

<p>「自分たちの老後はどうなってしまうのだろうか。」単純だが重要な疑問に答えは出ない。</p>

<p><img class="<a" src="href="http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/img/05k25-p.gif">http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/img/05k25-p.gif</a>" title="総務省統計局平成25年10月1日現在人口ピラミッド" >
<a href="http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/">http://www.stat.go.jp/data/jinsui/2013np/</a></p>

<p>これは平成25年10月1日現在の人口ピラミッド。これが現実。</p>

<p>第2次ベビーブーム世代である40歳前後を頂点に減少し続けている。生まれてしまった数はもうどうにも操作できないので、今後起きるであろうことは想像しやすい。</p>

<p><img class="<a" src="href="http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/img/u01_z22.gif">http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/img/u01_z22.gif</a>" title="国勢調査2040年人口ピラミッド" >
<a href="http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/u01_z22.htm">http://www.stat.go.jp/data/kokusei/2010/kouhou/useful/u01_z22.htm</a></p>

<p>25年後の2040年には第2次ベビーブーム世代の65歳前後が比率が最も高くなり、それ以下の世代は徐々に少なくなる逆三角形型になると予想されている。</p>

<p>高齢者が最も人口比率が多い超高齢化社会になるのは確実なので、そうなった場合に今に比べて社会は変化するだろうから、どのように社会に変化が起きるか想像してみた。</p>

<p>基本的には <strong>社会の基準 = 高齢者</strong> とする変化が起きると思っている。</p>

<!-- more -->


<h2>交通</h2>

<ul>
<li>エスカレーターの速度が遅くなる</li>
<li>今よりも移動時間がかかる</li>
<li>バスや電車の時刻表作成時に乗り降りにかかる時間を増やしてダイヤ改正される</li>
</ul>


<p>朝のラッシュ時でも同様、早く歩けないしエスカレーターが最速だと乗れない。</p>

<p>今よりも移動時間の見積は長くしないといけないだろう。1時間で着く予定が1時間15分くらかかるようになる。</p>

<h2>優遇措置</h2>

<p>高齢者優遇が無くなる。</p>

<p>高齢者の比率が多いのだから、高齢者＝標準になる。バスの乗車券とか美術館やパビリオンの入場料の高齢者枠はなくなり「大人料金」となる。</p>

<h2>労働</h2>

<ul>
<li>高齢者労働者が激増する</li>
<li>学生・フリーターが行っているようなアルバイトは高齢者のパートに取って代わる</li>
<li>コンビニや飲食チェーン店の店員はほぼ高齢者になる。</li>
</ul>


<p>高齢者労働者が増える。パートの年齢制限が緩和されいろいろな仕事を高齢者が行うようになる。</p>

<p>今でもビル清掃員やあまり目立たない場所でパートの形態で働かれているが、今後はもっと目にしやすい部分でも高齢者が働くと思う。</p>

<h2>安全</h2>

<p>交通事故の増加。</p>

<p>現状すでに表面化しているが、高齢者の自動車のアクセルブレーキの踏み間違え、高速道路の逆走による事故が増加する。</p>

<p>今の免許更新の仕組みは視力検査しかしないので、歯止めが掛からない。自動運転技術がそこまで普及できるかどうかがカギ。</p>

<h2>犯罪</h2>

<p>ひったくり犯罪数の増加。高齢者は早く走れない</p>

<h2>お金</h2>

<ul>
<li>年金制度破綻の表面化、今まで払った分よりマイナスの支給額</li>
<li>高齢者自己破産の増加、高齢者自殺の増加</li>
</ul>


<h2>生活</h2>

<ul>
<li>高齢者用の衣服、ブランドが立ち上がり、ユニクロ内にも高齢者のカテゴリを設ける</li>
</ul>


<p>今は商店街の渋い店舗が細々と展開している程度だが、大手アパレルも高齢者をターゲットにしたブランドや商品カテゴリを設ける。</p>

<h2>ビジネス</h2>

<ul>
<li>町医者の増加</li>
</ul>


<p>高齢者が病院にかかる率はとても高い。病院通う数が増える。現状では足りなくなり、大学所属より町の開業医を目指す医師が増える。</p>

<ul>
<li>介護サービスの充実</li>
</ul>


<p>現状の介護サービスの他に単身生活者、非要介護者へのサポートサービスを行う会社が増える。
現在便利屋がやっているような付き添い買い物なども高齢者ターゲットにした専用業者がビジネスにする。地方自治体からの補助事業などに指定されやすい。手堅いビジネスになる。</p>

<ul>
<li>高齢者用マンションの販売</li>
</ul>


<p>高齢者用のマンション、老後から死ぬまで心配いらずな環境と売りに出す。
死んでしまった場合でも相続や譲渡がしやすい条件を盛り込み済み。例えば、資産としてではなく定期借家20年で設備を充実しつつ割安に見せる物件。</p>

<h2>まとめ</h2>

<p>人口は特定の世代を増やすことができないので、確実に変化が起きるとして構えておかないといけないと思う。</p>

<p>いろいろな変化が起きるが、こういった事が起きる中で施策を投じないと、現状レベルの生活や社会は維持できないだろう。</p>

<p>具体的施策は何だろう？創造性を働かせて考え始めないともう遅い時期に来ている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
