<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.hirofukami.com/"/>
  <updated>2014-08-07T23:13:34+09:00</updated>
  <id>http://blog.hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 運のいい人の法則]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/26/book-the-luck-factor/"/>
    <updated>2014-05-26T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/26/book-the-luck-factor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4042982255/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/413FbLb8VeL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="運のいい人の法則 (角川文庫)" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4042982255/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">運のいい人の法則 (角川文庫)</a></p>

<p>この本は心理学者が数年にわたり数百人にインタビューした結果から、"運の良い人" &ldquo;運の悪い人&rdquo; の違いについて調査し、その差異から法則を導き出した。その解説を行っている。</p>

<p>邦題は &ldquo;運のいい人の法則&rdquo; だけど、原題は &ldquo;The Luck Factor ~ Four simpe principles that will change your luck &ndash; and your life&rdquo; で、単純な4つの法則であなたも運が良くなるよ的なメッセージです。</p>

<h2>&ldquo;運がいい&rdquo; の定義</h2>

<p>事前に理解しておいて良いと思うのは、"運がいい" という意味が単に宝くじに当たりやすくなるとかそういう確率論的な数字の向上方法ではなくて、主観的に &ldquo;自分は運がいい&rdquo; と思う人になるということを指している。</p>

<p>実際、運のいい悪いの基準は調査対象者の主観によって定義付けている。自分は運がいい？という単純な質問への回答ということになる。</p>

<p>運がいいと思っている人は、自分の周りには良いことが起きやすいと思っている。逆に運が悪いと思っている人は、自分には不幸はことが次々起きると思っている。</p>

<p>で、運がいいと思える自分になるためにはどんなことをすればいいのか。ということを示している。</p>

<h2>結論的には自分の振る舞いが全て</h2>

<p>結論を書いてしまうと、運のいい(と思っている)人になるには <strong>自分の考え方や行いを変えること</strong> だということ。</p>

<p>特に、ネガティブ思考からポジティブ思考に変える、要は心持ちひとつだということ。</p>

<p>これがこの本の全てであり、それ以上でもそれ以下でもない。</p>

<p>そして4つの法則</p>

<ol>
<li>チャンスを最大限に広げる</li>
<li>虫の知らせを聞き逃さない</li>
<li>幸運を期待する</li>
<li>不幸を幸運に変える</li>
</ol>


<p>を持てば運のいい(と思われる)ことが起きやすくなる。</p>

<h2>膨大なデータで裏付け</h2>

<p>結論はそれまでで、それを裏付けるための4つの法則に沿った調査結果のデータを示し続ける。</p>

<p>わりと最初の段階で結論は見えてしまうので、あとはその証明にページを費やしているから、退屈なら飛ばし読みして良い。</p>

<p>調査結果はグラフで示されているので、その部分だけを抜粋して見ればどんな意図で明らかな点は何かがわかると思う。</p>

<p>最後の部分では、運が良いと思っていたもしくは悪いと思っていた人がワークショップを経て、どのように変化したかを示している。基本みんな運がよいと思う傾向が強くなる結果で、まぁそうだよねという感じ。</p>

<h2>人生うまくいかないと思っている人には良いけど</h2>

<p>自分自身はポジティブ思考なので、もともと運が悪いとは思っていない。むしろ良い出来事が偶然起きるなぁなどと思っている方。</p>

<p>なので、途中から読み飛ばしてワークショップも退屈だった。</p>

<p>運が悪いと思っている人が運を良くしたい(正確には、自分は運がいいと思いたい)と思っている人には良いのではないか。</p>

<p>やはりポジティブ思考はメリット大きいなと思う。新しい発見としては人への対応の仕方というか人を受け入れる許容とか興味とか人間性のような要素もあるのだなという部分。やっぱり人間は人との関わりの中で生きているからなぁと思うところだった。</p>

<p>最近うまく行ってないけど、人生を前向きに生きたいと思っている人におすすめな本。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book - Yコンビネーター]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/01/book-ycombinator/"/>
    <updated>2014-05-01T09:51:00+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/01/book-ycombinator</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822249468/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41u9RLdwuIL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="Yコンビネーター シリコンバレー最強のスタートアップ養成スクール" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822249468/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">Yコンビネーター シリコンバレー最強のスタートアップ養成スクール</a></p>

<h2>この本について</h2>

<p>世界で最も評価されているシードアクセラレーターであるYコンビネータの内部の状況を明らかにした本。</p>

<p>具体的には2011年4月から3ヶ月間プログラム夏学期の最終選考、夏学期、デモデー後のいくつかの創業者の様子まで、筆者がYCに入り実際のやりとりを取材した内容になっている。</p>

<p>3年前の情報なのでそこまで古くなく、Yコンビネーターのスタンスからもそこまで大きな変更が起きていないだろうから、Yコンビネータの直近の姿と思って良い。</p>

<p>スタートアップを志す人達にとって、Yコンビネーターで実際どんなやりとりがされているのか、どんなアドバイスが得られるのか、興味を抱くと思う。</p>

<p>この本でそのアドバイスの内容、創業者たちの志向・実行が具体的に分る。この本以外では得られない情報でとても貴重なことだろう。</p>

<h2>シリコンバレーの今と変わらないYコンビネータのスタンス</h2>

<p>もともとはシリコンバレーではない場所でYコンビネータはスタートしていて、いくつかの試みをした後に拠点をシリコンバレーにした経緯がある。</p>

<p>世界中の優秀な人材が集まるシリコンバレーのうごめく中に、一貫して3ヶ月プログラムを積み重ねるYコンビネーターの存在はたくましく映るのだろう。</p>

<p>Yコンビネーターとしてのスタンスは一貫している。投資家、創業者に対してYコンビネーターの考え方に基づいた関係性を保つ。投資家にはシードにおける成功率の低さを理解してもらいつつもYコンビネーターとしてのブランディングを認識してもう。選ばれた創業者たちには過度な干渉はせず最終的には創業者自身が判断しそれが招く結果を受け入れる。感情的なものはなく一喜一憂しない。</p>

<p>自身がエンジニアでもありスタートアップで売却まで経験したポール・グレアムの思想によるところが大きい。</p>

<h2>Yコンビネーターであっても得られないこと</h2>

<p>この本を手にする時の期待として、世界で最も有名なシードアクセラレーターであるYコンビネーターなのだから、より大きな成長を手にできるサポートが得られると思いがちで、自分もそう思うところはあった。</p>

<p>確かにYコンビネーターのパートナーたちは実際に起業をし成功を収めた面々も含まれ、豊かな経験を元にしたとても有益なアドバイスがもらえる。多分日本ではここまでの質は出ないと思える部分。それこそがYコンにエントリーする大きなメリットと確かに言える。</p>

<p>でも、やっぱり本書を読み終えて認識するのが、スタートアップというのは正解のない実に不確実な世界だということ。</p>

<p>どのアドバイスもなるほどと思うけど、それが確実な成長を保証しないしそれを保証できない中でのアドバイスとなっている。どちらかと言うと創業者への模索を促す、頭の使い方を間違えないようにしている。本当にそれが成長するかはYコンのアドバイザーでも分からない。世界中の誰でもやっぱりわからないのだということを強く再認識した。</p>

<p>不確実な世界だから成功の度合いが大きい、誰もわからないからリスクは大きいがチャレンジする価値も大きい。</p>

<p>Yコンビネーターであっても、成功の方程式はないのだということを強く思った。</p>

<h2>創業者の悩みは不変的でも気は休まる</h2>

<p>厳しい選考にをくぐり抜けたYコンビネーターのプログラムを受ける創業者たちでも根本的な苦悩は変わらない。</p>

<p>このサービスは誰が使うのか。より成長するために何をすればいいのか。そもそもこのサービスは使ってくれるものになっているのか。</p>

<p>最終的には創業者で判断していかなくてはいけない。Yコンビネーターはその悩みを相談できる優秀はアドバイザーとすぐにチャレンジが終わらないようにするための少額の資金があるから根本的解決にはならないけど気休めにはなる。</p>

<p>はじめてのスタートアップを志してインキュベーターファンドやシードアクセラレーターの支援を受けたいと思っている人は、それらのドアをノックする前に読んでおくといいかも。</p>

<p>どんなサポートを得られるのか、創業者が行わなければいけない部分は何なのかを具体的にイメージすることができると思う。</p>

<p>よくある「ここまでしかやってくれない」「やってくれると思ったのに」みたいな境界線の認識違いみたいなことは事前に解消できると思う。</p>

<p>スタートアップというとてもリスクの高い世界に飛び込む前の段階の人達に特にオススメしたい。</p>

<h2>良かった部分の抜粋</h2>

<p>Loc 1769</p>

<blockquote><p>アイデアを生み出すための3カ条だ。1. 創業者自身が使いたいサービスであること 2. 創業者以外がつくり上げるのが難しいサービスであること 3. 巨大に成長する可能性を秘めていることに人が気づいていないこと</p></blockquote>

<p>Loc 1871</p>

<blockquote><p>あったら便利だろうと思えるようなサービスの典型だな。しかし &lt;それがなくては絶対に困る> というようなニーズを満たすようなソリューションではないところが問題だ。</p></blockquote>

<p>Loc 2920</p>

<blockquote><p>ブラブラしないこと。成功するスタートアップはミートアップに行かない、アドバイザーたちと話すために走り回らない、ひたすらコードを書き、顧客と話す</p></blockquote>

<p>Loc 5416</p>

<blockquote><p>重要なのは次の3点です。コストを安上がりにすること。次にニッチを探すこと。でなければ、これが3番目ですが、既存のライバルより10倍優れたプロダクトを開発すること。ドロップボックスは3番目の例です。しかしたいていのスタートアップは1番目と2番目の道を行くしかなかったのです。</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book - 小さく賭けろ]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/04/10/book-little-bets/"/>
    <updated>2014-04-10T15:20:00+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/04/10/book-little-bets</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797338121/dsea-22/ref=nosim/">急に売れ始めるにはワケがある</a>の中で紹介されていた本。
(参考: <a href="http://hirofukami.smartd.me/blog/2014/03/26/book-tipping-point/">急に売れ始めるにはワケがある レビュー</a>)</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00F0FQ8DI/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41lPWYbFkYL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="小さく賭けろ！" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00F0FQ8DI/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">小さく賭けろ！</a></p>

<h2>最初はみんな間違っている</h2>

<p>スターバックスは最初のテンポは今とは全く違って評判も良くなかった。意見を反映して今のような心地よい場所を提供する空間になった。</p>

<p>大物コメディアンは小さな舞台で新ネタをいくつも試す。この段階ではほとんどウケない。顧客の反応から受けたギャグを磨き上げてテレビや大きな舞台で披露する。</p>

<p>というような事例を紹介し <strong>最初はみんな間違ったところからスタートする</strong> ことをおさえている。</p>

<p>この点は基本的に <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163744207/dsea-22/ref=nosim/">プランB</a> で述べられていることと同じ。
(参考: <a href="http://hirofukami.com/2013/05/16/book-planb-innovation/">プランB レビュー</a>)</p>

<h2>背景にあるのは不確実な時代</h2>

<p>なぜ小さく賭ける必要があるのか。それは時代が不確実になって先のことが予想できないから。</p>

<p>ウォータフォールモデルでは失敗すること。失敗をしながら修正して正しくしていくこと。
なにもしないという選択肢はなく、なにかを新しく作り出すことが求められる時代になっている。</p>

<p>この前提で本書も述べられている。</p>

<h2>いくつかの本の要素をミックスさせている</h2>

<p>この本自身がユニークではなくて、いくつかの本の要素を組み合わせて解説している。</p>

<ul>
<li>主張の本質 : <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163744207/dsea-22/ref=nosim/">プランB</a></li>
<li>時代背景と生き方 : <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00FR78XAK/dsea-22/ref=nosim/">スタートアップ！</a></li>
<li>ユーザに聞く : <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4798117552/dsea-22/ref=nosim/">アントレプレナーの教科書</a>、<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00DIM673Q/dsea-22/ref=nosim/">スタートアップマニュアル</a></li>
</ul>


<p>この本を必ず読んだほうが良いというより、上記にあげた本の補完として読んでおさらいするという感じが良いと思う。</p>

<p>すごく新しい話はあまりない。</p>

<h2>ちょっと発見だった部分</h2>

<p>とは言え、をっと思った部分はいくつかあったので引用しておく。</p>

<p>Loc818</p>

<blockquote><p>「努力を称賛された子供たちは挫折に直面しても、知的な自信を失うことがなかった」しかし知性を称賛されたグループは、難しい課題を与えられると対照グループより成績が明確に劣り、新利益な反応もちょうど逆だった</p></blockquote>

<p>Loc 829</p>

<blockquote><p>能力だけを称賛すると粘り強さに悪影響があるのに対して、問題解決のための努力やその過程でいかに学んだかを称賛した場合は、成長志向のマインドセットの発達を促すことが確認された。</p></blockquote>

<p>Loc 1262</p>

<blockquote><p>ほとんど完成段階に来ている製品を見せられた場合、テストに参加した消費者は欠点や不満など否定的な意見を言いにくくなる。</p></blockquote>

<p>Loc 1265</p>

<blockquote><p>一見してそれが初期のプロトタイプであるとわかる。消費者は、「会社はまだ色々助けを必要とするようだ。それなら本気で考えて正直なところを言ってやろう」と考えてくれる。</p></blockquote>

<h2>読んでもわからない点</h2>

<h3>正しい方向への修正点の見つけ方</h3>

<p>基本的には潜在顧客なりアーリーアダプターに見せてそのフィードバックを元に反映するのだけど、フィードバックからどう実際修正点につなげるのかが重要になってくる。</p>

<p>フィードバックに修正点がはっきり示されていれば良いけれど、先端的な分野だと顧客は提示されるまで何がほしいのかわからないので、具体的な修正点はフィードバックに入っていない場合もある。</p>

<p>そうなると、フィードバック含まれるわずかな反応、仕草、表情の変化などを見ながら変更しなければならない。その時のポイントはなんだろう？残念ながら書いていない。</p>

<h3>アーリーアダプターの見つけ方</h3>

<p>初期段階でアーリーアダプターの意見を反映して修正していくアプローチは正しいと思う。</p>

<p>確かにその通りだし、それをやりたい。でもどうやってアプローチを見つければいいのだろう。
ひとつ事例を紹介しているが、見つけ方のコツは書いていない。</p>

<p>サービスを作っている立場からすると本当はこの部分が最も聞きたい部分なのだけど、本書の範疇外だから、自分の工夫やアイデアでアクションを考えるしかない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book - 急に売れ始めるにはワケがある]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/26/book-tipping-point/"/>
    <updated>2014-03-26T09:41:55+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/26/book-tipping-point</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797338121/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51o8tn1vbjL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="急に売れ始めるにはワケがある ネットワーク理論が明らかにする口コミの法則（ソフトバンク文庫）" /></a>
<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797338121/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">急に売れ始めるにはワケがある ネットワーク理論が明らかにする口コミの法則（ソフトバンク文庫）</a></p>

<h2>プロモーションをどう取り組むか</h2>

<p>サービスを流行らせることに対してどんな発想で取り組んでいるだろう。</p>

<p>エンジニアしかいないチームに結構多い失敗パターンは、サービスの開発を一生懸命にやってできたけど、リリースしてみたら注目されず、さて困ったとなってしまうこと。
サービスが流行って欲しい気持ちはあっても、何もしなくてはサービスの存在はないのと等しい。</p>

<p>根本的な考え方として「良いものをつくれば黙ってでも売れる」時代ではもうないので、<strong>サービスを使って欲しい人に対して正しく伝えられるか</strong> というプロモーションの課題は、サービス開発と同じくらい重要な要素になっている。</p>

<h2>理想は口コミプロモーション</h2>

<p>では、プロモーションとして何をするか。</p>

<p>メディアへの露出は毎回使えるわけではなく、スケールさせたい時にタイミングをはかって使うには良いけど、シード期には規模は小さくとも熱心に使ってくれるターゲットに効率的に情報を届けたい。</p>

<p>やっぱりそこは口コミで広がっていくことを狙いたくなる。</p>

<p>ではどうやって？実は口コミを意図的に作るためのノウハウが自分にはないことに気づいた。
FacebookやTwitterにポストするだけであとは何をしていいやらと迷走していた。</p>

<p>そこでこの本を買った。</p>

<h2>口コミが発生する法則を解き明かす</h2>

<p>多分、原書のタイトルは「ティッピング・ポイント」。邦題とニュアンスが違ってくる。
口コミの解説というより、急激に広がる現象(ティッピング・ポイント)が起きる時にどんな要素が必要なのか。どういう背景があるのか。と言った点を解き明かすスタイルになっている。</p>

<p>ビジネスにフォーカスしたというより、様々な分野や研究結果から実例を元に解説しているので、法則を解説する論文的な側面がある。</p>

<h2>論理は理解、あとは自分次第</h2>

<p>ティッピング・ポイントが発生するためのメカニズムと発生に必要な要素や背景を理解することができる。
では、自分のサービスを流行らせるために何を具体的にしていこうか。そこは書いていない。自分で考え出すしかない。</p>

<p>ただ、本書では豊富な事例があるので具体策を考える時に助けてくれるだろう。</p>

<p>プロモーションを理論的に学べる本だった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book - スタートアップ！]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/17/book-startup/"/>
    <updated>2014-03-17T10:41:55+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/17/book-startup</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00FR78XAK/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41kBvG1RPAL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="スタートアップ！" /></a>
<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00FR78XAK/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">スタートアップ！ シリコンバレー流成功する自己実現の秘訣</a></p>

<p>筆者の1人であるリード・ホフマンはペイパル取締役を経てLinkedin創業者、Linkedin上場後の現在はVCの経営も行い投資家として側面も持っている。</p>

<h1>成功した創業者が書く貴重な著書</h1>

<p>実際スタートアップの創業者がスタートアップについて書いた本は少ない。
そのスタートアップが成功した場合になるともっと少ない。
多いのは学者や起業・新規事業コンサルタントが書く本で、これは本当に役に立たない。</p>

<p>リーンスタートアップは常識化されているが、実際リーンスタートアップ関連の著者が大きな成功まで手にしたわけではないことから、実践面や考え方・思想の部分でまだまだ足りない。
だからまだリーンスタートアップの成功事例が少ないかもとも思っている。</p>

<p>自分が知る限り、創業者がスタートアップについて書いた本でほんとうに参考になったのは、
<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4274065979/dsea-22/ref=nosim/">ハッカーと画家</a> と <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/415209267X/dsea-22/ref=nosim/">小さなチーム、大きな仕事</a> の2つだけだった。</p>

<p>そして今回この本 <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00FR78XAK/dsea-22/ref=nosim/">スタートアップ！</a> が3つ目に位置づけられた。</p>

<h1>「スタートアップ的な」生き方の提唱本</h1>

<p>この本は厳密には起業としてのスタートアップについて述べた本ではない。</p>

<p>人生の歩み方において「スタートアップ的な」生き方が必要であり、それがどういうものかを解説している本である。</p>

<p>より自分自身で戦略的に努力をして、時代の流れを読みながら自分の人生を切り開いていくための実践本となっている。</p>

<p>単なる概念の提唱だけでなく<strong>自分に投資しよう</strong> のコーナーで、Linkedinを使ってより具体的なアプローチを紹介したり(サービスプロモーションも兼ねているのだろうけど)具体的にやることをあげている。</p>

<h1>時代認識の共感ポイント</h1>

<p>スタートアップ的な生き方を提唱する理由として、時代が変わってきたた背景があってその時代認識が自分が思っているものとほぼ同じだったのが良かった。</p>

<p>時代認識の共感ポイントを本文から引用する。</p>

<blockquote><p>以前なら、勤め先と働き手の間には長期の決めごとがあり、終身雇用が保証される代わりに働き手はずっと会社に忠誠を尽くした。今ではこの決めごとに代わって成果主義にもとづく短期契約が広まり、双方の意識でいつでも契約が打ち切られる可能性がある。</p>

<p>だから、仕事に対してこれまで抱いていた考え方は捨てよう。ルールは変わった。いまや「構え、狙え、撃て」ではなく、「狙え、撃て、狙え、撃て、狙え、撃て」なのだ。失業した時や仕事に不満があるときだけ職探しをするのは時代遅れとなり、絶えず新しい仕事に出会う機会をつくることが欠かせなくなった。ただの社交に代わって、かしこく人脈づくりをする時代になったのだ。</p></blockquote>

<p>自分自身も時代変化と予測があって自分なりの歩み方をしてきているので、客観的にそれが肯定されたことが良かった。</p>

<h1>大事なのは人脈</h1>

<p>主に重要視していることは人脈を自分の戦略上の大事なリソースに位置づけていること。</p>

<p>単なる知り合いや困ったときにすがりつくだけの関係ではなく、常にゆるやかなギブテク関係を保ちつつ、大きな課題や必要な情報を得るための <strong>ほんもののつながり</strong> を築く必要性を解いている。</p>

<p>なぜ大事なのか、具体的にどんな関係になることなのかページ数を割いて説明してくれる。</p>

<p>具体的イメージがつきにくい場合は <a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00DH84TAO/dsea-22/ref=nosim/">抜擢される人の人脈力</a> を補完的に読むと良いと思う。</p>

<p>つまるところスタートアップのような不確実でリソースが少ない状態で進んでいくには、他人の力を借りて助けてもらいながら上手くやっていく必要がある。</p>

<p>ちょっと最近サービスづくりに没頭してしまい、自分を評価してくれていた人たちとコンタクトを取っていなかったし、サービスのステージも一つ先に進めようと思っていたところなので、もう一度人脈を確認しながら進める動きをしている。</p>

<p>サービスを作る初期段階から人脈へのアプローチをし始めておけばとこの本を読んで後悔した。
もう少し早く出会っていれば色々な気構えができて、より安心して進めたと思う。</p>

<p>自分で自分の生き方を戦略的に進めていきたいと強く思っている方にお勧めの本です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
