<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-02-08T14:40:30+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 通訳日記]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/01/16/book-tsuyakunikki/"/>
    <updated>2015-01-16T22:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/01/16/book-tsuyakunikki</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4160082041/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4160082041&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22"><img src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=4160082041&amp;Format=_SL250_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=dsea-22" alt="通訳日記" /></a></p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4160082041/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4160082041&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">Amazon</a></li>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13016855%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17197407%2f">楽天ブックス</a></li>
</ul>


<h1>この本のサマリー</h1>

<p>Numberに連載されていたのを読んで、代表チームの内面をすごく生々しく知ることができたので、是非全部まとめて読みたいと思っていた。
それが本になったので即座に購入、一気に読み終えた。</p>

<p>この本はザッケローニ サッカー日本代表前監督の通訳をされていた矢野さんが綴った日記となっている。</p>

<p>期間はザッケローニの通訳として就任するところから、ブラジルワールドカップ終了まで。代表監督の活動と日々の出来事を綴っている。
通訳であるからザックの日本での活動ほぼすべてに同席しているわけで、ザック自身の活動ログとも言える。これほど多くの事柄をこなさなくてはいけないのかと感じる。やはり監督業というのはとてもハードな仕事だと思える。</p>

<!-- more -->


<h1>本から読み取れること</h1>

<p>この本を読むとニュースではわからない日本代表内部の出来事を具体的に知ることができる。本当にニュースだけでは本質的なことはわからない、ニュースはおおまかにたった一つの側面を捉えていることしかできていないことを強く感じる。</p>

<p>書かれている内容は、代表メンバ発表前の検討段階での選手名や、監督と選手の会話のやりとり、もちろんザック自身が求めるサッカー戦術の指導内容まで書かれていて、日々のやりとりを素のまま知ることができる。
逆に、活動をまとめたりブラジルワールドカップの敗因の総括をしている訳ではない。</p>

<p>あるのは日本代表という1つのチームをブラジルワールドカップに向けて作り上げていくための淡々と過ごす日々だけ。</p>

<h1>なぜ勝てなかったのか？を考えたい人向け</h1>

<p>この日々の出来事から読者自身が「自分たちのサッカー」とは何だったのか？ブラジルワールドカップで結果を残せなかった原因は何なのか？を考えることになる。</p>

<p>いまだにブラジルワールドカップで日本はなぜ勝てなかったのか？というシンプルな問に対する、答えははっきりしていない。見ている側もディスカッションも深まっている様子もあまりなく、悶々とした状況が続いてきたのではないかと思っている。</p>

<p>なぜ？考えるためのヒントとなる膨大な日々のログがこの本にある。
自分なりにブラジルワールドカップを総括したい人に、考えるため重要な参考資料としてこの本をおすすめしたい。</p>

<h1>自分なりに思ったこと</h1>

<p>さて、読み終えてザックへの感謝を再度心のなかでしながら、ブラジルワールドカップで日本代表が勝てなかった原因を探っていこうと思う。</p>

<h2>監督と選手の戦術のミスマッチ</h2>

<p>読み終えて一番感じたのはこの点。</p>

<p>自分の持つ日本代表のサッカーのイメージは、ショートパスをつないでコンビネーションで相手ゴールに迫っていく感じ。</p>

<p>でも、ザックが攻めの時に示した決めごとは、選手間の距離は10mでサイドに張り付いて中央にスペースを作りつつ斜めの動きでゴール前に入っていって裏を狙う。本田にはボールによってゲームメイクするのではなく、距離感を保ってゴール前に入って行くことを求めている。</p>

<p>日本代表のゴールシーンは確かに裏を取れているシーンもあるが、小気味良い連携から得点したシーンとはどうもザックのイメージとは違うように思えた。おそらくオランダ戦で決めた素晴らしいダイレクトプレーによる得点は本当はザックのやりたかった攻撃の仕方ではないのではないか。そんな気がする。</p>

<p>ザックと主要選手による戦術の議論の場が何度か持たれている。ここでザックは議論を進める事なく自分の考え方を信じることを選手に求める。結局ザックの求めるサッカーを継続していくことになるが、最後までピッチ上の選手たちの手応えとザックの求める戦術はがっちりと噛み合っていなかったのではないかと思われる。</p>

<h2>日本人的なやらなきゃ感</h2>

<p>ザックの戦術は攻撃も守備も約束事が細かく決められている。選手間の距離、攻撃の時の狙いと動き方、守備の時の狙いと動き方すべての場合において約束事がある。</p>

<p>ザック自身は形を作っているだけで、強制ではなくあとは選手が自由にやればいいと話していて、楽天的な人なら約束事はほどほどにして自分の得意なプレイをやろうとするのかもしれないが、これだけ細かく決まり事があると真面目な日本人気質から行くと、あれもこれもやらなきゃと思ってしまって萎縮して思い切ったプレイができないのではないか。</p>

<p>細かい決まり事をやろうとしつつ、自由に自分のプレイを表現することは結局両立できず、とてもパフォーマンスの悪い試合(ザック曰く、チャレンジしなかった)が生まれてしまったのではないかと思った。</p>

<p>この &ldquo;日本人の真面目すぎる気質&rdquo; はザックや同じイタリア人のコーチ人には理解し難く、悪い試合をした際の原因としてとらえきれなかったのかもしれない。</p>

<h2>長谷部依存</h2>

<p>長谷部のキャプテンシーはほんとうに素晴らしいことがよくわかる。
優秀な生徒会長のような役割をしている。先生の意図や気分を察知して生徒をまとめあげようと行動してくれる。</p>

<p>実際、長谷部が選手だけのミーティングを招集して、監督にフィードバックするなど監督と選手たちの良きインターフェイスになっていた。そんな動きができる長谷部は、監督にとって他に代えることのできない重要なピースだったに違いない。</p>

<p>だから長谷部がワールドカップに間に合うか危ぶまれたケガをして、リーグでの試合をしていない状況にもかかわらず、キャプテンの交代なくなるべく試合に出場させていた。</p>

<p>それが結果的にベストチョイスだったのか分からないが、長谷部が優秀だっただけに代えがたかった。という状況だったことはすごく理解できた。</p>

<h2>結局自分たちのサッカーは安定的に表現できていなかった</h2>

<p>選手が口々に言っていた言葉「自分たちのサッカーをする」。</p>

<p>この言葉には自分たちのサッカーをすれば世界と戦えるが、それができないとサッカーにならない。ということに気づいていたことの裏返しだったのではないのか。</p>

<p>イタリア戦の前半ような良い試合もあればブラジル戦そしてブラジルワールドカップ1次リーグのような低調なパフォーマンス。振り返れば日本代表のパフォーマンスのムラがあるということははっきりしていたし、最後まで解消されることはなかった。</p>

<p>確かに自分たちのサッカーというのは明確に認識できていたのかもしれない、しかしそれをピッチで表現することがいつも出来ていたわけではない。そうなってしまう原因としては、メンタルもあるだろうけど1番大きいものとしては自分たちのサッカーというものを表現できるだけのベース・スキル・理解が足りなかったのではないか。</p>

<p>ザックのサッカーは決めごとが多いので選手の理解度が高くないと機能しない。だから理解度の高い選手で構成したスタメンは4年間でほとんど変化がない。逆に途中から呼ばれるようになったサブメンバは理解度が低いので戦力として機能しにくい。</p>

<p>ザックは決めごとに合わないプレイスタイルの選手は最終的に呼ばなかった。細貝のアグレッシブなボールを刈り取るディフェンスの仕方は、飛び込み過ぎない守備をさせたいザックにとってはリスクがありすぎる、といった風にうつったのかもしれない。</p>

<p>自分たちのサッカーをするという事はザックが自分のスタイルを貫くということと同意になる。ザックの求めるサッカーを4年間変わらず追求し続けた。こうやって日々の積み重ねを紐解いていくと途中大鉈を振って何かを変えることが難しい状況だったかったことがわかる。</p>

<h1>ただ、ザックには感謝しかない</h1>

<p>といろいろ敗因を考えてみたが、ザックが示した日本代表が世界と戦える可能性というのは日本サッカー史上とても大きいと思っている。</p>

<p>日記からにじみ出てくるザックの人間的な気づかい、サッカーへの深い見識、豊かな人生観。そして日本への愛情。これだけの人が日本サッカーのために助力してくれたのは感謝しかない。</p>

<p>ワールドカップで敗退して終わった時も感謝しかないと思ったが、この本を読み終えてより現実的な姿を知ってよりいっそう感謝しかないと思った。</p>

<p>この日記が広く読まれて本当のザックと日本の代表の姿への理解を促してくれたらと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book ザッポス伝説]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/11/25/book-delivering-happiness/"/>
    <updated>2014-11-25T20:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/11/25/book-delivering-happiness</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/447801373X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=447801373X&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51AxOZRGdrL.jpg" alt="ザッポス伝説" /></a></p>

<p>原題は Delivering Happiness。Delivering Happiness というのはザッポスの企業文化を良く表わしているキーワードで、この考え方を提唱するウェブサイトは <a href="http://www.deliveringhappiness.com">http://www.deliveringhappiness.com</a> となっている。</p>

<p>電子書籍でも出ている。</p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B00HYREBJ8/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=B00HYREBJ8&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">kindle</a></li>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1360a562.9a5abdd9.1360a563.41a92e76/?pc=http%3a%2f%2fbooks.rakuten.co.jp%2frk%2fcc52e52aa4703a43807f87fdf4c644ce%2f%3fscid%3daf_link_urltxt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fev%2fbook%2f">kobo</a></li>
</ul>


<h1>この本のサマリー</h1>

<p>この本は、ザッポス CEO のトニー・シェイの自伝のような感じ。</p>

<p>子どもの頃からビジネスをして、初めて創業した会社をマイクロソフトに売却、得られた潤沢な資金を元に投資家としてザッポスを支援、その後自らザッポスCEOになり、私財を投げ打って支え、成長を作る。そして、Amazonの買収。</p>

<p>トニー・シェイの歴史に沿いながらも最後はザッポスの企業文化、それを維持するために実践していることの紹介をしている。</p>

<!-- more -->


<h1>単なる高額バイアウト成功秘話ではない</h1>

<p>&ldquo;ザッポス&rdquo; と聞くと <strong>&ldquo;Amazonが830億円で買収した会社&rdquo;</strong> という印象が強いし、実際この本を手にとった理由としては &ldquo;どうやってそんな高額な金額でバイアウトできたのか&rdquo; という興味からだった。</p>

<p>しかし、この本で書かれている実際の事柄はそんな華々しさとは無縁の非常に厳しい資金繰りの様子や、失敗から学び顧客に最高の体験を提供しようと目指す地道な姿だったりする。</p>

<p>自分の中では、企業文化にフォーカスしたり顧客を重要視するはアメリカの成長企業にとって珍しいことかと思っていた。
表向きは成長率や華々しいニュースが流れ、その企業が素敵に飾られているが、その会社の中でどんな考えのもと何をしているかは知られない。</p>

<p>そんな本質を見えていない中での先入観であったことが自覚できた。</p>

<p>Amazonが買収した理由としては、もちろんザッポスが高い成長率、黒字化、キャッシュフローがプラスで継続して増えている、とかあるだろうが <strong>「顧客に最高のサービスを」</strong> を掲げる文化を持っていたからというのが、第一の理由なのではないかと思われる。</p>

<p>Amazonがそういった人間的な部分を重要視して買収したのはとても興味深い。</p>

<p>あと、スタートアップ創業者なら痛いほどよくわかる、お金を工面する様子は生々しい。キャッシュをなんとかつきないように私財を投げ打って会社をぎりぎりの状態で継続させる。成功の前にはそういう苦労があったことがよくわかる。</p>

<h1>スケールしないことをする</h1>

<p>どうしてもスケールさせたいと考えると、顧客一人一人にコストを掛けるべきではないと思いがちだし、実際効率性を高める施策を取りやすい。
マクドナルドのアルバイトのKPIは、顧客一人あたりの平均対応時間になっているのが分かりやすい例だと思う。</p>

<p>最近そんな非効率なアプローチがすごく重要だったことを思い返させてくれる。<a href="http://postd.cc/do-things-that-dont-scale/">ポール・グレアムのブログ</a>然り、リーンスタートアップの手法も対面の繰り返しだったりする。</p>

<p>昨年からリーンスタートアップの手法をしてきているが、インタビューしているとやっぱり目の前の人がユーザとして課題を克服した時に満足してくれるかということにフォーカスできる。Webサイトから大々的に宣伝して集客するのではなく、ターゲットユーザに直接会って話すことでユーザの様子がよく見えてくる。</p>

<h1>顧客に最高の体験を</h1>

<p>ザッポスは企業文化を維持するための様々な取り組みをしている。それが徹底している。</p>

<p>自分たちの企業文化を重要視すると採用条件も厳しくなる。文化に同意するところから始まり、会社の研修にも時間をかける。しまいにはお金を与えて辞められることと働くことを選択させる。</p>

<p>そう考えると古くからある日本の大企業が研修に何日もかけるのは、昔ながらの企業文化を大事にするスタンスの現れだったのかもしれない。
私が新卒で入ったNTTは入社式後3週間泊まりがけの研修を行い、その後6ヶ月にわたって各部署をめぐる研修があって、正式に配属されるのは10月という流れだった。</p>

<p>それらを"古いから"という理由で排除してしまうのは端的過ぎるといえるだろう。</p>

<h1>サービス作りのポイントとしても面白い</h1>

<p>ポーカーから得られた教訓はすごく面白い。サービスを作る時にそのまま活かせると思った。
市場、競合、長期的な視点などすぐにでも取り入れられる。</p>

<p>サービスのアイデアを持っている人は、事業として取り組む前に照らし合わせると、良いチェックリストになると思う。</p>

<h1>起業を目指す人・実践中の人におすすめな本</h1>

<p>この本は、起業の厳しさ、小さいチームが大きくなるということ、何を重要視するかなど、スタートアップが成長する際に必要な要素が実際起きたこととして学べる。</p>

<p>良いことばかりではないし、本当にリスクの高いチャレンジであることがわかると思う。ただ、結果としてサービスが成長し、企業が継続するための指針を見つけ、バイアウトが成り立った。</p>

<p>スタートアップで成長を狙う人たちにとって、活きた見本になる本だと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WordPressプロフェッショナル養成読本という本を書きました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/11/18/published-wordpress-book/"/>
    <updated>2014-11-18T08:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/11/18/published-wordpress-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22"><img src="/images/20141118-wordpress-book.jpg" alt="WordPress本" /></a></p>

<p>本を書きました。WordPress関連の本になります。
株式会社シェイクソウルを作ってから2冊目になります。
合計7名による共著で、各章ごとに1筆者担当でした。</p>

<p>最初は会社を作ってすぐの頃に <a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774142840/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774142840&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">「よくわかるAmazon EC2/S3」</a> を共著したので、本を出すのは4年ぶりになります。</p>

<p>タイトルは、
<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774167878/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4774167878&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">「WordPress プロフェッショナル 養成読本 [Webサイト運用の現場で役立つ知識が満載！] (Software Design plus)」</a></p>

<p>エンジニアの方にはお馴染みの技術評論社から出ている Software Design 系列の雑誌形態で、"WordPressを幅広くより実践的に学ぶための本" というコンセプトです。</p>

<p>すでに発売中で、電子書籍化もされています。</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B00OJVW65I/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=B00OJVW65I&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/610lYz15VZL.jpg" alt="WordPress プロフェッショナル 養成読本" /></a></p>

<ul>
<li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B00OJVW65I/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=B00OJVW65I&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">Amazon Kindle</a></li>
<li><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1360a562.9a5abdd9.1360a563.41a92e76/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2frakutenkobo-ebooks%2f9a39447a0f8b32cfa7753d907d110ab3%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2frakutenkobo-ebooks%2fi%2f13693951%2f">楽天 Kobo</a></li>
</ul>


<!-- more -->


<h1>馴れ初め</h1>

<p>2013年末あたりに技術評論社の方からメールで連絡がありました。
どうやら <a href="http://smtwp.com/">スマートWP</a> を見ていただいて、サービスの特徴である &ldquo;AWSでスケーラブルWordPress&rdquo; について書いて欲しいということでした。</p>

<p>確かにWordPressをAWS上で積極的に動かしているのはAmimotoとスマートWPくらいですし、AWSオートスケーリング自体の紹介も少ない中、WordPress に適用させようとするマニアックなことを紹介しているのは日本でもなかなかないのかなと思います。</p>

<p>WordPress関連で出版されている本は、WordPress入門とデザインに関するものが多く、技術的なノウハウや運用上必要な要素については少ないと思っていました。今回の本はすでに出版されている本では触れられていない、<strong>&ldquo;WordPressを実践的に使うための本&rdquo;</strong> にしたいということでしたので、興味を持ちました。</p>

<p>自分自身のノウハウがどの程度外部の方に役立つのか試してみたかったという思いと、アウトプットすることで自分自身の整理にもなり理解が一段と深くなるのではないかと思い、引き受けることにしました。</p>

<h1>書いた内容について</h1>

<p>書いた章のタイトルは <strong>&ldquo;AWSでスケーラブルWordPress&rdquo;</strong> です。</p>

<p>AWSを用いてWordPressを動かす、しかもオートスケーリングさせて人の手を介在させないスケーリングの自動化を実現します。</p>

<p>誰もがこの構成を目指すものではなく、はっきり言ってマニアックですｗ</p>

<p>網羅している技術範囲も広く、スケーラブルなサーバ設計、AWS(EC2, S3, ELB, オートスケーリング, RDS)、WordPress、必要なツール(S3fs, Dropbox) が登場します。</p>

<p>なるべく構築手順を示して、本を手にした方が実際その通りの手順をするとスケーラブルなWordPressサイトが構築できるように心がけて書きました。
はじめて書いた本でもオートスケーリングについて書きましたが、今回はWebUIから操作できるようになっていたり最新の設定方法を反映できています。</p>

<p>ここで構築している構成は実際、<a href="http://smtwp.com/">スマートWP</a> で利用していますが、Dropbox でファイルをデプロイするユニークな方法をとっています。
これによって手元のPCから即時に複数のサーバでも反映できるリアルタイムデプロイが可能になります。
Dropboxリアルタイムデプロイは <a href="http://smartdesigning.me/">Smart Designing</a> で静的HTMLファイルのWebホスティング環境として提供しています。</p>

<h1>オートスケーリングコンサルティング開始！</h1>

<p><a href="http://www.shakesoul.net/portfolio/consulting/autoscaling-consulting"><img src="http://www.shakesoul.net/wp-content/uploads/2013/10/ss-autoscaling.png" alt="オートスケーリングコンサルティング" /></a></p>

<p>オートスケーリング技術は、サーバ設計ノウハウがベースになりつつ、AWSの各サービスの把握も必要で学習コストが高い技術です。
日本ではオートスケーリングという魔法のような技術を積極的に導入しようとする動きが少ないようですので、興味はあるけどよくわからない状況かと思っています。</p>

<p>今回の執筆でオートスケーリングのノウハウがまた一段とたまりましたし、ノウハウをしっかり自分の会社でも活かしていこうということで、<strong><a href="http://www.shakesoul.net/portfolio/consulting/autoscaling-consulting">オートスケーリングコンサルティング</a></strong> をサービスとして始めています。</p>

<p>ご興味あればコンタクトページから連絡いただければです。</p>

<h1>サイン会したよ</h1>

<p><a href="http://2014.tokyo.wordcamp.org/">WordCamp 2014 Tokyo</a> の会場でサイン会をしました。</p>

<p><img src="/images/20141118-wordpress-book-sign.jpg" alt="WordCamp 2014 Tokyo サイン会" /></p>

<p>共著した他の筆者の方々に会うのははじめてだったのですが、顔見知りもいて何やら懐かしいやらお疲れ様な感じやらでした。</p>

<h1>謝辞</h1>

<p>この本は雑誌の形式をとっているため、謝辞と著者プロフィールがありませんでしたので、ここで謝辞を述べたいと思います。</p>

<p>今回の執筆にあたり、原稿のレビューを外部の方にお願いして客観評価を加えながらブラッシュアップしていきました。
外国の著名なビジネス書は必ず出版前の原稿を外部の友人・知人、そのジャンルの知識人へレビューを依頼し、文章をより良いものにしています。今回の執筆は、それに習って出版前のレビューをWordPressコミュニティに精通されている方にお願いしました。</p>

<p>この場を借りてレビューをしてくださった2名にお礼を言いたいと思います。</p>

<p><a href="https://h2o-space.com/">H2O Spaceのたにぐちまことさん</a> には、豊富な執筆経験より文法的なチェックや分かりやすい言い回しを教えていただきました。</p>

<p><a href="http://www.tsukuri.be/">ツクリべの小川さん</a> は、実際原稿に示した作業手順通りにわざわざ操作してみていただいて、手順や解説のわかりやすさをユーザ視点でレビューいただきました。</p>

<p>このお二人の質の高く、僕の身に余る献身的なレビューのお陰で文章の質が1つも2つも上がったものになりました。本当にありがとうございました！！</p>

<p>個人的にはレビューによって読み手側の感想をダイレクトに聞くことができたので、自分のアウトプットのわかりやすさのチェックや言い回しのクセみたいなものを知ることができました。</p>

<p>事前にレビューを依頼する試みははじめての事だったのですが、やはり <strong>&ldquo;客観評価がアウトプットをより良くしてくれる&rdquo;</strong> という良い体験ができました。</p>

<h1>他の章について</h1>

<p>仕上がった本を読んでみると、WordPressの今からSEO、PHPプログラミングまでWordPressを中心として派生する各話題を幅広く網羅していると思います。</p>

<p>WordPressはアップデートが早いのでなかなか最新を追うのは苦労しますが、<strong>WordPressの今</strong> が知れるのは結構貴重かと思います。REST APIなどはまだ出てきたばかりの機能ですし、今後どのようにWordPressが変化していくのかを知れると思います。</p>

<p>個人的にはNginx入門とセキュリティは勉強になりました。特にNginxは使っていますが、だいたい検索したり<a href="http://wiki.nginx.org/Main">Niginx.orgのWiki</a>を見ながら我流で設定していたので、知らない記述の仕方に触れることができました。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>1つ1つのテーマはそれぞれ単独の本が書けるくらい重要なので、紙面の限られる雑誌形態の1冊でまとめるのは難しいかもしれません。本を手にした方にとっては全てのテーマが必要ないかもしれません。</p>

<p>ただ、WordPressを実践的扱っていく場合にはどのテーマも外せないものですので、今まで初期インストールで満足してしまっていた方々には、実践するための知識やノウハウを全般的に知れる本になるかと思います。</p>

<p>私の書いた AWSでスケーラブルWordPress は同じような内容で述べられているものはそうそうないと思いますし、概要説明から実際手を動かして構築できる手順までなるべく分かりやすく示したつもりです。</p>

<p>興味があればその部分に触れるためにだけに買っていもらえれば嬉しいです。</p>

<p>フィードバックはこのブログのコメントでもいただければです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book 運のいい人の法則]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/05/26/book-the-luck-factor/"/>
    <updated>2014-05-26T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/05/26/book-the-luck-factor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4042982255/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/413FbLb8VeL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="運のいい人の法則 (角川文庫)" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4042982255/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">運のいい人の法則 (角川文庫)</a></p>

<p>この本は心理学者が数年にわたり数百人にインタビューした結果から、"運の良い人" &ldquo;運の悪い人&rdquo; の違いについて調査し、その差異から法則を導き出した。その解説を行っている。</p>

<p>邦題は &ldquo;運のいい人の法則&rdquo; だけど、原題は &ldquo;The Luck Factor ~ Four simpe principles that will change your luck &ndash; and your life&rdquo; で、単純な4つの法則であなたも運が良くなるよ的なメッセージです。</p>

<h2>&ldquo;運がいい&rdquo; の定義</h2>

<p>事前に理解しておいて良いと思うのは、"運がいい" という意味が単に宝くじに当たりやすくなるとかそういう確率論的な数字の向上方法ではなくて、主観的に &ldquo;自分は運がいい&rdquo; と思う人になるということを指している。</p>

<p>実際、運のいい悪いの基準は調査対象者の主観によって定義付けている。自分は運がいい？という単純な質問への回答ということになる。</p>

<p>運がいいと思っている人は、自分の周りには良いことが起きやすいと思っている。逆に運が悪いと思っている人は、自分には不幸はことが次々起きると思っている。</p>

<p>で、運がいいと思える自分になるためにはどんなことをすればいいのか。ということを示している。</p>

<h2>結論的には自分の振る舞いが全て</h2>

<p>結論を書いてしまうと、運のいい(と思っている)人になるには <strong>自分の考え方や行いを変えること</strong> だということ。</p>

<p>特に、ネガティブ思考からポジティブ思考に変える、要は心持ちひとつだということ。</p>

<p>これがこの本の全てであり、それ以上でもそれ以下でもない。</p>

<p>そして4つの法則</p>

<ol>
<li>チャンスを最大限に広げる</li>
<li>虫の知らせを聞き逃さない</li>
<li>幸運を期待する</li>
<li>不幸を幸運に変える</li>
</ol>


<p>を持てば運のいい(と思われる)ことが起きやすくなる。</p>

<h2>膨大なデータで裏付け</h2>

<p>結論はそれまでで、それを裏付けるための4つの法則に沿った調査結果のデータを示し続ける。</p>

<p>わりと最初の段階で結論は見えてしまうので、あとはその証明にページを費やしているから、退屈なら飛ばし読みして良い。</p>

<p>調査結果はグラフで示されているので、その部分だけを抜粋して見ればどんな意図で明らかな点は何かがわかると思う。</p>

<p>最後の部分では、運が良いと思っていたもしくは悪いと思っていた人がワークショップを経て、どのように変化したかを示している。基本みんな運がよいと思う傾向が強くなる結果で、まぁそうだよねという感じ。</p>

<h2>人生うまくいかないと思っている人には良いけど</h2>

<p>自分自身はポジティブ思考なので、もともと運が悪いとは思っていない。むしろ良い出来事が偶然起きるなぁなどと思っている方。</p>

<p>なので、途中から読み飛ばしてワークショップも退屈だった。</p>

<p>運が悪いと思っている人が運を良くしたい(正確には、自分は運がいいと思いたい)と思っている人には良いのではないか。</p>

<p>やはりポジティブ思考はメリット大きいなと思う。新しい発見としては人への対応の仕方というか人を受け入れる許容とか興味とか人間性のような要素もあるのだなという部分。やっぱり人間は人との関わりの中で生きているからなぁと思うところだった。</p>

<p>最近うまく行ってないけど、人生を前向きに生きたいと思っている人におすすめな本。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Book - Yコンビネーター]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2014/05/01/book-ycombinator/"/>
    <updated>2014-05-01T09:51:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2014/05/01/book-ycombinator</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822249468/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41u9RLdwuIL._SY500_.jpg" style="border: none;" alt="Yコンビネーター シリコンバレー最強のスタートアップ養成スクール" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822249468/dsea-22/ref=nosim/" rel="nofollow" target="_blank">Yコンビネーター シリコンバレー最強のスタートアップ養成スクール</a></p>

<h2>この本について</h2>

<p>世界で最も評価されているシードアクセラレーターであるYコンビネータの内部の状況を明らかにした本。</p>

<p>具体的には2011年4月から3ヶ月間プログラム夏学期の最終選考、夏学期、デモデー後のいくつかの創業者の様子まで、筆者がYCに入り実際のやりとりを取材した内容になっている。</p>

<p>3年前の情報なのでそこまで古くなく、Yコンビネーターのスタンスからもそこまで大きな変更が起きていないだろうから、Yコンビネータの直近の姿と思って良い。</p>

<p>スタートアップを志す人達にとって、Yコンビネーターで実際どんなやりとりがされているのか、どんなアドバイスが得られるのか、興味を抱くと思う。</p>

<p>この本でそのアドバイスの内容、創業者たちの志向・実行が具体的に分る。この本以外では得られない情報でとても貴重なことだろう。</p>

<h2>シリコンバレーの今と変わらないYコンビネータのスタンス</h2>

<p>もともとはシリコンバレーではない場所でYコンビネータはスタートしていて、いくつかの試みをした後に拠点をシリコンバレーにした経緯がある。</p>

<p>世界中の優秀な人材が集まるシリコンバレーのうごめく中に、一貫して3ヶ月プログラムを積み重ねるYコンビネーターの存在はたくましく映るのだろう。</p>

<p>Yコンビネーターとしてのスタンスは一貫している。投資家、創業者に対してYコンビネーターの考え方に基づいた関係性を保つ。投資家にはシードにおける成功率の低さを理解してもらいつつもYコンビネーターとしてのブランディングを認識してもう。選ばれた創業者たちには過度な干渉はせず最終的には創業者自身が判断しそれが招く結果を受け入れる。感情的なものはなく一喜一憂しない。</p>

<p>自身がエンジニアでもありスタートアップで売却まで経験したポール・グレアムの思想によるところが大きい。</p>

<h2>Yコンビネーターであっても得られないこと</h2>

<p>この本を手にする時の期待として、世界で最も有名なシードアクセラレーターであるYコンビネーターなのだから、より大きな成長を手にできるサポートが得られると思いがちで、自分もそう思うところはあった。</p>

<p>確かにYコンビネーターのパートナーたちは実際に起業をし成功を収めた面々も含まれ、豊かな経験を元にしたとても有益なアドバイスがもらえる。多分日本ではここまでの質は出ないと思える部分。それこそがYコンにエントリーする大きなメリットと確かに言える。</p>

<p>でも、やっぱり本書を読み終えて認識するのが、スタートアップというのは正解のない実に不確実な世界だということ。</p>

<p>どのアドバイスもなるほどと思うけど、それが確実な成長を保証しないしそれを保証できない中でのアドバイスとなっている。どちらかと言うと創業者への模索を促す、頭の使い方を間違えないようにしている。本当にそれが成長するかはYコンのアドバイザーでも分からない。世界中の誰でもやっぱりわからないのだということを強く再認識した。</p>

<p>不確実な世界だから成功の度合いが大きい、誰もわからないからリスクは大きいがチャレンジする価値も大きい。</p>

<p>Yコンビネーターであっても、成功の方程式はないのだということを強く思った。</p>

<h2>創業者の悩みは不変的でも気は休まる</h2>

<p>厳しい選考にをくぐり抜けたYコンビネーターのプログラムを受ける創業者たちでも根本的な苦悩は変わらない。</p>

<p>このサービスは誰が使うのか。より成長するために何をすればいいのか。そもそもこのサービスは使ってくれるものになっているのか。</p>

<p>最終的には創業者で判断していかなくてはいけない。Yコンビネーターはその悩みを相談できる優秀はアドバイザーとすぐにチャレンジが終わらないようにするための少額の資金があるから根本的解決にはならないけど気休めにはなる。</p>

<p>はじめてのスタートアップを志してインキュベーターファンドやシードアクセラレーターの支援を受けたいと思っている人は、それらのドアをノックする前に読んでおくといいかも。</p>

<p>どんなサポートを得られるのか、創業者が行わなければいけない部分は何なのかを具体的にイメージすることができると思う。</p>

<p>よくある「ここまでしかやってくれない」「やってくれると思ったのに」みたいな境界線の認識違いみたいなことは事前に解消できると思う。</p>

<p>スタートアップというとてもリスクの高い世界に飛び込む前の段階の人達に特にオススメしたい。</p>

<h2>良かった部分の抜粋</h2>

<p>Loc 1769</p>

<blockquote><p>アイデアを生み出すための3カ条だ。1. 創業者自身が使いたいサービスであること 2. 創業者以外がつくり上げるのが難しいサービスであること 3. 巨大に成長する可能性を秘めていることに人が気づいていないこと</p></blockquote>

<p>Loc 1871</p>

<blockquote><p>あったら便利だろうと思えるようなサービスの典型だな。しかし &lt;それがなくては絶対に困る> というようなニーズを満たすようなソリューションではないところが問題だ。</p></blockquote>

<p>Loc 2920</p>

<blockquote><p>ブラブラしないこと。成功するスタートアップはミートアップに行かない、アドバイザーたちと話すために走り回らない、ひたすらコードを書き、顧客と話す</p></blockquote>

<p>Loc 5416</p>

<blockquote><p>重要なのは次の3点です。コストを安上がりにすること。次にニッチを探すこと。でなければ、これが3番目ですが、既存のライバルより10倍優れたプロダクトを開発すること。ドロップボックスは3番目の例です。しかしたいていのスタートアップは1番目と2番目の道を行くしかなかったのです。</p></blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
