<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Business | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/business/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2016-01-26T14:22:14+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[有料Chefトレーニングをやったまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2016/01/26/summary-chef-public-training/"/>
    <updated>2016-01-26T14:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2016/01/26/summary-chef-public-training</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/09/20150918-chef-tech-training.jpg"></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/o9MtPp">https://flic.kr/p/o9MtPp</a></p>

<p>昨年2015年10月から12月にかけて <a href="http://www.shakesoul.net">シェイクソウル</a> で <a href="https://www.chef.io/">Chef</a> テクニカルトレーニングを行いました。</p>

<p><a href="http://connpass.com/">Connpass</a> でパブリックに募集しました。Connpassグループにまとまっている実施済みイベントには当日スライドも添付しています。</p>

<p>Chef テクニカルトレーニング : <a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>

<p>この取り組みは会社としての新しい事業でもあるし、ある想定が成り立つかの実験を兼ねていました。
予定していたカリキュラムが終わり、結果が出たのでまとめたいと思います。</p>

<h1>想定したこと</h1>

<h2>価格は高くても参加があるだろう</h2>

<p>料金は高めにしました。PC持ち込みで2.4万円/回、PCレンタルで3万円/回です。</p>

<p>Connpass に作成されるイベントはほとんど無料もしくは2000円以下です。
その中でこの金額は高過ぎると思われるだろうし、異質に見られたでしょう。</p>

<p>金額を高くする理由は以下、</p>

<ol>
<li>会社の売上規模に見合うため</li>
<li>個人ではなく会社で使う人をターゲットにしたため</li>
</ol>


<h3>事業性</h3>

<p>会社の研修として実施させていただく時は1回24万円から36万円で実施しています。</p>

<p><a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">http://www.shakesoul.net/tech-lecture</a></p>

<p>同じ規模の売上を得るには、今回の定員は10名ちょっとなので、1人2万円以上となります。</p>

<p>カジュアルなビジネスセミナーなどの値付けは3000円/人で10名、計3万円の売上が多いですが、それでは準備も含めた稼働に対して合わなくなり、実施する意味がなくなります。
ボランティアではないので、自分の求めるレベルを下げずに価格を設定しました。もちろん、提供する内容がそれだけの価値を提供できる自信があった上の判断です。</p>

<p>たとえ1人しか参加がなくてもこの金額ならば納得できます。逆に10名集めなければ成り立たないのは赤字のリスクが高すぎます。</p>

<!-- more -->


<h3>ターゲット</h3>

<p>料金が個人では払えないレンジなので、必然的に会社の研修費などとして出していただくことになるかと思います。
また、カリキュラム内容も単に &ldquo;動いたから満足&rdquo; ではなく、<strong>ビジネスレベルで使えるための実践</strong> を学べることを目指していたので、ターゲットは <strong>会社として参加する</strong> 人たちになります。</p>

<p>これで金額とターゲットの整合性が取れます。</p>

<h2>Chef のニーズは高いだろう</h2>

<p><a href="https://www.chef.io/">Chef</a> はサーバインフラのセットアップをソフトウエアで自動化するツールなので、そのメリットはとても大きいはず。</p>

<p>今まで人間が数時間、はまってしまった時はまる1日費やしていたことが、数分で終わる。もちろん事前にコードを書いてテストする必要はあるけども、人間とソフトウエアの作業スピードと品質の差は圧倒的にあります。</p>

<p>そのメリットを会社の人的リソースの効率化に結び付けたい、もっと楽して他の仕事に時間を費やしたい人は多いはず。
そんな課題を持っている会社が Chef に注目し期待しているだろうと思っていました。それだけ課題を持っている会社があるだろうという想定でした。</p>

<p>Chefの有料トレーニングの参加者募集は現状国内で実施してるところは自分ところのみであったため、Chef のニーズが高ければ見つけてくれるだろうという想定しました。</p>

<h1>結果</h1>

<p>全4回すべてに参加者がありました。</p>

<p>人数は1名。</p>

<p>1名でも金額的には納得できる範囲なのでOKです。</p>

<p>参加いただいた方の会社はWebサービスの開発運営を受託しているようで、それほど会社規模は大きくなさそうです。
大手顧客のサービスを手がけているので、要望も厳しそうなことが予想できます。</p>

<p>そういう中でやはりWeb開発エンジニアの比重が高く、インフラに関わる人は少なく仕事も集中してしまうでしょう。
そこで Chef を使って、作業部分はソフトウエアに任せたいとういのは理解できます。</p>

<p>正直もう少し参加者があればと思うところはあれど、想定していたことが成り立ったので良い検証になりました。</p>

<h1>気づいたこと</h1>

<p>やっていくうちに分かったことがありました。</p>

<h2>学べるものは一通り学びたいというモチベーション</h2>

<p>今回は4回の実施で徐々に実践的・高度な内容になるカリキュラムにしました。</p>

<p>結局、参加いただいた方は Chef 初体験だった訳ですが最後まで参加いただけました。
段階的に考えるならば途中でやめても概要は学べたはずですが、初回申込時から最後まで受講する予定のようでした。</p>

<p>おそらく、普段学ぶ時間がないから今回のカリキュラムを全部受講してすべてを学びたいというモチベーションがあったと思います。</p>

<p>予想よりも学習への高いモチベーションがあることがわかりました。</p>

<h2>Windows PC へのセットアップが鬼門</h2>

<p>初回は レンタルした Windows PC に Ruby 環境を整え、Chef をインストールしたものを貸し出しました。
確かに、Windows のセットアップはなかなか Linux や Mac のようにはスムーズに行かず手間がかかりました。</p>

<p>受講者の方も2回目以降は自分の Windows PC を使って参加したのですが、そこへのセットアップはなかなか手間がかかり、私もメールでヘルプし何度もやり取りがあって、なんとかできました。</p>

<p>市場に出ている Chef 実践本は Mac での環境構築の説明のみで、Windows 環境に対しての情報は少ないことがわかり、Windows PC へのセットアップ方法の説明は需要が高そうなことがわかりました。</p>

<h1>今後</h1>

<p>今回の結果を経て今後を考えます。</p>

<p>同じようなパブリックに募集して有料トレーニングを複数回行う形態は今のところ考えていないです。</p>

<p>今のところ2つのアプローチを考えています。</p>

<h2>短期間の集中トレーニング</h2>

<p>最後のカリキュラムまで学びたいとすると、複数回行うと参加者の時間確保が課題になりますので、間を開けずに一気に学習する形態はどうかと考えています。</p>

<p>例えば、1日6時間 x 3日連続 のような短期プログラム。金曜日の夜、土日まるまる2日使うスケジュール。</p>

<p>このメリットは、仕事の影響を受けにくく時間確保がしやすい。短期で一気に学ぶことができる。</p>

<p>受講者が振り返る時間はないですが、2週に1回のペースでもその間仕事に追われてなかなか復習する時間が設けられなかったようなので、プログラムが終わってから専用メールで受け付けることでフォローできるかと思いました。</p>

<h2>手順を本で出版し、補完としてイベント開催</h2>

<p>初心者の受講者にとって一番の課題は、環境構築とサンプルが動かせるかどうかです。</p>

<p>理解を促す説明も必要ではありますが、それよりも確実に動く環境構築、手順、サンプルが重要な事が分かりました。</p>

<p>リアルなイベントは時間的制約が大きく、個人の理解度の差で時間が足りない場合が出てきます。
そこで、動かすのは手順書的な本を読みながら自分のペースで、理解の不足はイベントで補完する形態が良いかと思いました。</p>

<p>本の通りに実施し動かせるようになったら、そこで出た課題、疑問点を解消するためにイベントに出る。本を購入していることが条件になるので、イベント参加料金は安価に設定できるでしょう。</p>

<p>調べてみると Chef 関連の出版されている本は、環境構築(特にWindows PCでどう行うか)とサンプルを動かしながら理解を促す内容が乏しいようです。</p>

<p><strong>誰でも確実にできる手順</strong> を本にすればある程度の売上は見込めそうです。</p>

<p>今のところ短期集中トレーニングよりも、<strong>Chefの手順書的な本の出版 &amp; イベント</strong> をやってみたいと思っています。</p>

<hr>


<p>今年は OpsDeliver Web のリニューアルリリースとスポーツ系のサービス作りを本格化させる予定もあるので、
時間的になかなか厳しい状況だが、学んだことを活かさないともったいないので、隙間時間を見つけてやってみたいと思っています。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新しいサービス OpsDeliver API Server をリリースしました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/12/03/release-opsdeliver-apiserver/"/>
    <updated>2015-12-03T19:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/12/03/release-opsdeliver-apiserver</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.shakesoul.net/2015/12/03/release-opsdeliver-api-server.html">会社でニュースリリースを出しました</a>が、今日、新しいサービスをリリースしました。</p>

<p><a href="https://apiserver.opsdeliver.com">OpsDeliver API Server</a> といいます。</p>

<p><img src="/images/2015/12/20151203-web-apiserver-opsdeliver.png" alt="OpsDeliver API Server Web" /></p>

<p>OpsDeliver の派生サービスでソフトウエアパッケージの形態で提供します。</p>

<h1>導入第一弾は「さくらのクラウド」</h1>

<p>導入いただいた第一号は <a href="http://cloud.sakura.ad.jp/">さくらのクラウド</a>さんです。</p>

<p><a href="http://www.sakura.ad.jp/press/2015/1120_section_transfer/">さくらインターネットさんは東証一部へくら替えしたばかり</a> でなにかと今勢いがありますが、
事例としての紹介OKいただきました。ありがとうございます！</p>

<p>前回お仕事の話(<a href="/2015/11/11/launch-cloud-catalog/">開発したさくらのクラウド新サービスがリリースされました</a>)で紹介した <a href="http://cloud-news.sakura.ad.jp/cloud-catalog/">クラウドカタログ</a> の中で利用されています。</p>

<h1>ターゲット</h1>

<p>IaaSやホスティングサービスをされているサーバ事業者や社内でプライベートクラウドを運用されているインフラ担当のチームにマッチすると思っています。</p>

<p>特に、DevOps系のサービスをこれから提供したいと思っていらっしゃるIaaS事業者さんに是非使っていただきたいところです。</p>

<h1>どんなサービス？</h1>

<!-- more -->


<p>OpsDeliver API Server は、Chef の Cookbook をシンプルに実行・管理するための REST API サーバです。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150602-chef-logo.png" alt="Chef logo" /></p>

<p>実行した Cookbook の設定内容や実行結果をサーバに保存するため、作業の振り返りやチーム共有ができるようになります。よりアプリケーションのセットアップに注力した機能を持っています。</p>

<h2>with IaaS</h2>

<p>IaaS と絡めると OpsDeliver API Server から IaaS API 叩いてサーバを起動させ、立ち上がったサーバにアプリケーションのセットアップができます。</p>

<p>ユーザからは、ワンクリックして待つだけで、自分の指定したパラメータ通りにセットアップされたサーバができあがる。という体験を届けることができます。
Linux オペレーションに高い壁を感じてしまうユーザたちには魔法のようなサービスを提供できます。</p>

<h1>なぜ作ったか</h1>

<p>Chef の利用実態は Chef Server よりも knife-solo を使っている方が多いと思います。</p>

<p>knife-solo はいつどんなアプリをどんなパラメーターででセットアップしたかは、ログの履歴保存の機能がないので振り返れません。
個人で使う分には良いけどチームで作業履歴をシェアしたい場合には不向きでした。</p>

<p>そこら辺はやはりDBに残しておきたい。作業内容や履歴のチーム共有ができます。</p>

<p>REST API といインターフェイスにすれば、コマンドライン以外のブラウザでのインターフェイス提供も容易になります。
IaaS のWebUIのコントロールパネルにサービスを追加しやすいです。</p>

<h1>DevOps をチームで促進させるためのツール</h1>

<p>今 DevOps は時代の大きな流れになっています。よりインフラがソフトウエア化され自動化へのアプローチが進むでしょう。</p>

<p>人が手作業で行っていた仕事はなくなり、代わりにソフトウエアを使って劇的に効率化が進む時代になることは間違いないことです。</p>

<p>今回の DevOps API Server はチームやインフラに詳しくないユーザにも DevOps のメリットを届けるためのツールになります。</p>

<h1>Chef トレーニングも実施中</h1>

<p>とは言え、まだ Chef を導入して日常的にバリバリ使えているところは少ないかもしれません。
学びたいけどなかなか時間がなくて、、、という方々のためにパブリックな学ぶ機会を設けています。</p>

<p>Chef テクニカルトレーニング: <a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>

<p>今年は12/8で最終回ですが、今回のフィードバックから来年のカリキュラムを組む予定です。
興味のある方は Connpass グループのメンバーになっていただければです。</p>

<p>また、<a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">企業研修用のプログラム</a> も会社としてやっていますので、社内研修を検討されている方はチェックいただければです。</p>

<h1>今後もリリース続きます</h1>

<p>今回は会社としてのポートフォリオの1つの分野にポジションするサービスになります。
今後、異なるポジションのサービスをリリースしてく予定です。</p>

<p>どんなことを考えてリリースしていくのか、そこら辺の話はまた今度。</p>

<p>今後も要チェックでお願いできればです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[開発したさくらのクラウド新サービスがリリースされました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/11/11/launch-cloud-catalog/"/>
    <updated>2015-11-11T18:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/11/11/launch-cloud-catalog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>珍しくお仕事の話です。</p>

<p>今年の2月からさくらインターネットさんと一緒に開発してきたのですが、それがついにリリースされました。</p>

<h1>さくらのクラウド &ndash; クラウドカタログ</h1>

<p><img src="/images/2015/11/20151111-cloud-cataglo.png" alt="cloud catalog" /></p>

<p>さくらのクラウドの新サービス「<a href="http://cloud-news.sakura.ad.jp/cloud-catalog/">クラウドカタログ</a>」といいます。
<a href="http://cloud-news.sakura.ad.jp/2015/11/04/catalog-beta/">「クラウドカタログ」ベータ提供を開始しました。 &ndash; さくらのクラウドニュース</a></p>

<h2>DevOps 的サービス</h2>

<p>ざっくり言うと、IaaSでサーバ起動からアプリケーションのインストール・セットアップまでを自動化するいわゆる <strong>DevOps的なサービス</strong> になります。</p>

<p>ミドルウエアやアプリケーションのセットアップが苦手なユーザは手を動かすことなく、ブラウザから簡単に済ませられるようになります。
今までセットアップに何日も使っていた方には魔法のようなサービスです。</p>

<p>今までもWebブラウザーからアプリケーションを選択してインストールようなサービスはありましたが、今回はアプリケーションに設定したいパラメータがユーザ自ら指定できるようになっています。よりセットアップの自由度をユーザに与える機能です。</p>

<p><img src="/images/2015/11/20151111-params-cloud-catalog.png" alt="WordPressのパラメータ設定画面" /></p>

<p>国内IaaS事業者の中で同じような DevOps 的なサービスはまだなく、国内初ではないかと思っています。</p>

<p>まだインストールできるアプリケーションは3つですが、今後増えていく予定です。</p>

<h2>フィードバックください</h2>

<p>現状ベータ提供ですので、より良いサービスに向けて修正されていくでしょう。是非、使ってみて気づいた点を教えていただければと思います。</p>

<h1>Why DevOps Service ？</h1>

<p>いまや IaaS は国内外多くの提供会社が存在し、コモディティ化し差別化は難しくなってきています。
そこで今まで提供してこなかったよりレイヤーの高い部分までサービスする傾向になることは間違いない流れだと思います。</p>

<p>具体的には、サーバ事業者はディストリビューションOSまでの提供で、ミドルウエアやアプリケーションのセットアップはユーザが行うべきことでしたが、今後はその部分までもサーバ事業者がサービスとして提供するようになります。</p>

<p>今回の「<a href="http://cloud-news.sakura.ad.jp/cloud-catalog/">クラウドカタログ</a>」はこの流れを推し進めるサービスになります。</p>

<h1>Back to Our Services</h1>

<p>今回開発したアプリケーションを自動インストール・セットアップするサーバは私の会社 <a href="http://www.shakesoul.net/">シェイクソウル</a> の自社サービス OpsDeliver と同じ基本設計になっています。</p>

<p>それをさくらさん用にカスタマイズしたり、追加開発しました。</p>

<p>今後は今回開発した経験を OpsDeliver にフィードバックしてリニューアルしていく予定です。</p>

<p>その他、派生サービスも出していこうと思っているので、今回のような DevOps・自動化サービスに興味のある方は是非チェックいただければです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スポーツサービスづくり始めました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/25/sports-service/"/>
    <updated>2015-09-25T15:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/25/sports-service</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service01.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/asprB7">https://flic.kr/p/asprB7</a></p>

<p>今いくつかのプロジェクトに取り組んでいますが、一番可能性を感じて取り組み始めたのが <strong>スポーツサービス</strong> です。</p>

<p>このチャレンジが僕にとって正式な2回目のスタートアップになると良いなと思って、じっくり取り組んでいます。</p>

<h1>下調べ</h1>

<p>昨年夏からスポーツビジネスはどうなっているんだろうと調べ始めました。
Jリーグクラブ経営、スポーツメーカーのプロモーション、マイナースポーツの現状なんかを知りました。</p>

<p>あとスポーツ関連ビジネスをしている人たちの様子も見てきました。分かったことは、プレイヤーが少ない。エンジニアがほとんどおらず、自社サービスを持っている所が少ない。ということで、これはチャンスありと判断しました。</p>

<h1>リーンスタートアップ</h1>

<p>今年に入り、ある程度の時間を確保できるようにしてから、リーンスタートアップの手法をとって進めてきました。</p>

<p>今のアイデアでターゲットとしているのはアスリート。アスリートの日常から想定した課題が当てはまるかを探りました。</p>

<p>数名のアスリートにインタビューして、共通の課題が見えました。またその課題自体がとても大きいことが分かりました。
課題が大きいということは解決した時のインパクトが大きいということ。</p>

<p>課題の共通性が見いだせたので、それを解決するソリューションを試すためにMVP作りに移行中。ステルスでテストして今年中には手応えを得ることが目標です。</p>

<h1>Why Sports?</h1>

<p>なぜスポーツなのか。これは今までずっと模索してきた中でようやく巡り会えた分野な気がします。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service02.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/auWcfw">https://flic.kr/p/auWcfw</a></p>

<h2>文化xIT</h2>

<p>今までクラウドサービスを開発してきましたが、ターゲットはクラウドを使いたいエンジニアやデザイナーなど、ある種の専門家向けのツールを作ってきました。</p>

<p>もっと大きな視点で捉えて、大きな影響・大きな成長が描けるサービスは作れないだろうか。ずっと考えてきました。</p>

<p>単純にコンシューマー向けのカジュアルなサービスということではなく、たくさんのユーザが熱狂するようなものを。</p>

<p>ITの技術はもはや日常生活のあらゆるものに入ってきています。成熟していくと文化的なものとの組み合わせになっていくだろう。そんな気がしていました。</p>

<p>文化的なものは、スポーツ、音楽、芸術などです。</p>

<h2>スポーツは世界共通言語</h2>

<p>日本だけしか使われないようなサービスはやりたくない。世界中で提供できるようなもの作りたいと思っていました。</p>

<p>スポーツは世界共通で楽しめます。スポーツが好きで、スポーツを楽しみたい人たちの思いに国境は関係ありません。</p>

<p>スポーツ自体が世界の共通言語になっています。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service03.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/cZ4329">https://flic.kr/p/cZ4329</a></p>

<h1>世の中を豊かにする</h1>

<p>なぜスタートアップのチャレンジをするのかといえば、自分自身の手で「世の中を豊かに変える」ことを目指しているから。</p>

<p>今回はスポーツのサービスによってスポーツを取り巻く環境が豊かになって、世の中が豊かに変わる。そう見通せました。</p>

<p>非常に崇高な目指すべき場所が見えたので、このチャレンジへのモチベーションは非常に高くなっています。</p>

<h1>一緒にチャレンジする人募集</h1>

<p>優秀で野心のある人たちとチームを作りたいと思っています。面白そうだなと思っていただけたならば是非連絡をください。</p>

<p><a href="https://twitter.com/d_sea">@d_sea</a> もしくは <a href="mailto:dee.sea@gmail.comm">メール</a> まで連絡いただければです。</p>

<p>まだスタートしたばかりの状態ですが、リスクを取ってチャレンジして大きな成長を一緒に作りましょう！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chefテクニカルトレーニング事業始めました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/18/chef-tech-training/"/>
    <updated>2015-09-18T14:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/18/chef-tech-training</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/09/20150918-chef-tech-training.jpg"></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/o9MtPp">https://flic.kr/p/o9MtPp</a></p>

<p>Chef テクニカルトレーニングを <a href="http://www.shakesoul.net">シェイクソウル</a> で始めることにしました。</p>

<p>会社のテクニカルトレーニング事業の一環で、9月から12月にかけて <a href="https://www.chef.io/">Chef</a> のハンズオンを行います。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150602-chef-logo.png"></p>

<p>参加自由のオープン型での有料講義、PCを使っての実践的な演習になります。短期間で Chef を業務で使えるレベルにすることが目標です。</p>

<p>全6回分のプログラムを企画して、1回毎個別に申し込みできるようになっています。参加者が必要な回だけ申し込みできるようにしました。
講義内容や申し込みは Connpass で行っています。</p>

<p><a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>

<h1>きっかけ</h1>

<p>実は Chef の講師をするのは初めてではなく、今までいくつかの会社の中で行ってきていました。</p>

<p>最初は Chef の講師を探している方から頼まれ、とあるシステム開発会社のエンジニア向け社内研修の1つとして行いました。</p>

<p>この振り返りは <a href="/2015/06/02/chef-teacher/">こちらのポスト</a> に書いています。</p>

<p>研修後の感想が非常にポジティブなものをいただいて、個人的にも参加者の成長を実感していたので、手応えはかなりありました。</p>

<p>何より、「作る楽しさを実感できた」との感想をいただけたのが嬉しく、また演習で必要なことなので、今回も <strong>自ら作る</strong> ことを中心にした PC 演習としています。</p>

<h1>育てる</h1>

<p>今までは人前で何かを &ldquo;教える&rdquo; ことは、ちょっと恥ずかしいというか、今の自分はそんなに偉くないと思い、あまり気が進みませんでした。</p>

<p>ただ、将来的には &ldquo;人を育てる&rdquo; 方面に仕事をシフトしくイメージは持っていました。やはり、未来に繋がる人を育てることは非常に重要なやりがいのあることだと思っています。</p>

<p>オープンに募集をする形式は一つのチャレンジですが、自分の未来を少し早めて小さく試す1歩にもなります。</p>

<h1>Chef のトレーニングが少ない</h1>

<p>やるかどうかの判断時の市場調査で、Chef トレーニングを実施してる会社や無償のコミュニティーベースのイベントも含め調べてみましたが、ほとんどありませんでした。</p>

<p>Chef が認知され始めたのは数年前ですが、今現在は認知が深まり、導入方法も多く提示されて会社内で本格的な導入を検討している時期になっています。しかし、学ぶ場がない。
学びたい人たちの要望を満たせていない現状があることがわかりました。</p>

<p>また、導入部分のポストはQiitaにも多いですが、仕事で使う場合に必要な継続性を前提とした作成・運用し続けるためのノウハウが非常に少ないこともわかりました。</p>

<p>今回は導入部分も行いますが、作るためのノウハウ、継続して運用・メンテナンスするためのノウハウを特に意識して盛り込んでいきます。</p>

<h1>参加してほしい方</h1>

<p>いくつかのクラウド事業者さんの Chef の習熟度を見てきましたが、Chef のメリットや使う必要性はよく理解されているのに、Chef を使えるエンジニアがほとんどいない。しかも独学で学んだエンジニアは自分の範囲でのみ使っているので広まらない現状があることがわかりました。</p>

<p>なので今回の利用ケースは、Chef を利用したいが日常業務でなかなか機会を作れない会社さんが、エンジニアを研修の一環として参加いただくようなイメージをしています。</p>

<p>また、金額も個人で参加するには高い設定にしています。会社の事業として行うので、売上規模がないとやる意味がないということも理由としてありますが、
金額が高い分、こちらも本気で成長させることにコミットしますし、参加いただく方も本気でモノにする意志を持って参加いただければと思います。</p>

<p>今回の Chef テクニカルトレーニングは、フリーのコミュニティーベースのイベントとは異なる <strong>ビジネスレベルに耐えうる学びの場</strong> と思っていただければと思います。</p>

<h1>申し込み受付中</h1>

<p>第一回目は 9/29(火) 19:00- になります。基本的に火曜日の19時から、さくらインターネットさん協力のもと、イベントスペースをお借りして行います。</p>

<p>お申し込みお待ちしております！！</p>

<p><a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
