<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Business | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/categories/business/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.hirofukami.com/"/>
  <updated>2014-08-07T23:13:34+09:00</updated>
  <id>http://blog.hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[仕事に対する思考 2014/05/09 スナップショット]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/09/think-my-job/"/>
    <updated>2014-05-09T19:52:54+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/05/09/think-my-job</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>公園で本を読んでいた時に、ふと自分は仕事で何をしたいのか？と考え始めたらあふれるように考えが吹き出した。</p>

<p>本来大事にすべき根っこの部分を忘れて、スタートアップ、リーン、顧客開発、市場規模とか考えてしまっていたことに気づいた。</p>

<p>もう何年も気づいていなかった、衝撃的だった。</p>

<p>以下に描き上げたメモを残しておく。自分がなぜチャレンジしているのかのスナップショット。また月日がたったらその時の思考と比較しよう。</p>

<hr>


<h2>なぜ会社に属さないのか？</h2>

<ul>
<li> 余計なものが多いから、本当に自分のやりたいことは会社に属してはできないから</li>
<li> そこそこ10％くらいの重要なスタッフになる自信はある、それを続けていても自分自身が意味を見出せない</li>
<li> それ以上を目指してもトップになることはないし、大きな組織には魅力を感じない</li>
</ul>


<h2>自分の給料への考え方</h2>

<ul>
<li> 社会全体からの客観評価を得られた時の対価、サービスが流行ることも受託で売上が入るのも同じ</li>
<li> 対価が大きいということはそれだけ評価されたということ</li>
<li> だから小手先のテクニックで売上を伸ばそうとは思わない、ユーザ・顧客のプラスの評価があって売上になる</li>
</ul>


<h2>仕事で何を成し遂げたい？</h2>

<ul>
<li> 世の中を豊かに便利にしたい、それが世の中を変えることにつながる</li>
<li> 自分の作ったサービス・製品で達成したい、人の考えたことではなくて自分が作り出したい</li>
</ul>


<h2>豊かとは？</h2>

<ul>
<li> 精神的な満足、喜び、余裕</li>
<li> 人間的なコミュニケーションの質の向上</li>
</ul>


<h2>便利とは？</h2>

<ul>
<li> 今までできなかったことができるようになる</li>
<li> 少しの努力で大きな成果が得られる</li>
</ul>


<h2>どんなことを目指したい？</h2>

<ul>
<li> 小規模な人たちや個人でも世の中に大きな影響を与えられるようになってほしい</li>
<li> 本当に優れた質の高いものが評価されるようになってほしい</li>
<li> 単なる右から左へ流すだけで搾取しているものをエンドユーザに還元したい、ネットの発展によって中間マージンはなくすことができる</li>
<li> 年齢、性別、国籍、裕福度に関係なくすべての人に可能性が開かれて欲しい</li>
</ul>


<hr>


<p>上記を加味して、自分が今後やっていくことを考える。</p>

<p>重要なのは成し遂げたいことを成し遂げることであって、投資を受けるための振る舞いが先行してはいけない。</p>

<p>スタートアップの世界で生きる人達の魔法にかかってはいけない、悪魔のささやきがある、近づかないこと。スタートアップが目的化してはいけない。</p>

<p>彼らは生活するためにやっている、投資対象かどうかの基準、自分の成し遂げたいこととリンクしない場合は関わらないこと。市場規模やパートナー有無が重要ではない、まずは自分が成し遂げたいことがそこにあるかどうか。</p>

<h2>サービスアイデア</h2>

<p>例えば、素人イラストレータ書く絵を売る、路上パフォーマーが曲を売る、スポットライトを浴びる。
優れたものが客観評価を得る、対価を得る仕組みを作る。</p>

<ul>
<li> コピーバンドのランキング、コピー元のバンドと曲名で立串にして、優れたコピーバンドを見つける</li>
<li> 素人絵画を売り買いする</li>
<li> 路上バンドのランキング</li>
<li> 路上パフォーマー・芸人の登録サイトと評価、ランキング</li>
<li> 対象はスポットライトが当たりにくい人たち、それにスポットライトを当てる、見るのはコンシューマ</li>
<li> 素人スポットライトモデルのサービスはどの程度あるのだろう？</li>
</ul>


<h3>TODO</h3>

<ul>
<li> 対象となる路上パフォーマー、路上バンド、素人絵画、LINE個人スタンプの質が自分で良いと思うかどうか確認する</li>
<li> 素人スポットライトモデルサービスが他にも国内外あるかどうか調べる</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ディズニーシーに4時間いて思ったこと]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/04/thinking-at-disny-sea/"/>
    <updated>2014-03-04T14:54:54+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/blog/2014/03/04/thinking-at-disny-sea</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>土曜日になぜか嫁＋娘＋その友だちをディズニーシーから車で家まで送迎するための運転手として18:30からディズニーシーに入った。</p>

<p>特にアトラクションに乗りまくろうという感じでもなかったので、ゆるりと夜のディズニーシーの様子を観察してきた。</p>

<p>より客観的に見たことで色々発見したことがあったので、つらつら書いていく。</p>

<h1>チケット代に対する印象の変化</h1>

<h2>入る前 : 割高</h2>

<p>ディズニーパーク(ディズニーランド or シー)のチケットは大人1日で￥6200、子どもでも￥4100。土日は15時からのパスでも￥4900。</p>

<p>今回は 18:30 から入って4時間しかいなかったが￥4900かかった。料金を最初見ると高いなぁと思った。</p>

<h2>帰る頃 : 高くはない</h2>

<p>帰る頃にはこれが不思議と高いと思わなくなっている。とても不思議な体験だった。</p>

<p>その理由はいくつかあると思う。</p>

<p>ディズニーシーだけでも広大な面積で、これだけのアトラクションやショーをいくらでも乗り放題。
あとは、ファンタジーの世界を十分に味わえる設備、スタッフ、演出の質。
設備を動かす電気代だけでも相当掛かりそうだし、数多くのスタッフにもコストがかかる。1日満喫して￥6000程度で利益はそれほど出ないかもしれないと思う部分も出てくる。</p>

<p>レジャーにかけるお金としては1万以下なら、まぁギリギリ許容範囲かとも思ったりしてくる。</p>

<p>これらを考えるとチケット代がこれだけかかってもしょうがないかなと不思議と納得してくる。</p>

<h2>ファンタジーの世界への観光旅行</h2>

<p>帰りがけに誰かの会話が聞こえて「外国に行っても体験できない」と言っていた。</p>

<p>確かに、飛行機も乗らずに都心から1時間程度で凝縮した時間と空間を味わえると考えると観光代よりも安いと考えることもできる。</p>

<p>一般的な観光旅行は飛行機に乗ってしまえば万単位だし、広い街にそれぞれ離れたスポットを回ると移動時間もかかる。</p>

<p>一方、ディズニーシーは敷地内に凝縮してアトラクション、レストラン、ショップがあり、移動の時間は少なく楽しめる。</p>

<p>目にするものすべてがファンタジーの世界観で作られており、<strong>ファンタジーの世界への観光旅行</strong> をするために￥6000かかると思うと一般的な観光旅行より割安に思える。</p>

<h1>この上ない治安・マナーの良さ</h1>

<p>あともう1つの発見は治安、マナーの良さ。</p>

<p>小学校4年生くらいの子ども2名だけ歩いている姿も見た。実際はどうかわからないがカツアゲもなさそう。
渋谷へ小学生だけで行くのは危険だが、ディズニーの中なら大丈夫という判断もしているのだろう。</p>

<h2>都会では考えられないくらい良いマナー</h2>

<p>あれだけ混んでいても移動する際に自分だけ先に行こうと割り込んだりする様子を見かけないし、自分もそういうことはふさわしくない場所だという意識が働く。これも不思議な感覚だった。</p>

<p>スタッフの数は以前に増して多くなったかなと思ったが、それでも全てに目を行き届かせるのは不可能。来場者自身のマナーへの意識がないとあの安心感は作られない。</p>

<p>どういう要因が正しくあるべき意識を作るのか考えた。</p>

<h2>ファンタジーの力</h2>

<p>1つはファンタジーの力が大きいかと思う。正義、愛、仲間など悪に対峙するための正しき要素がすっきりと描かれる世界観がそのまま来場者に伝搬している気がする。</p>

<p>来場者は、ここはいつもの場所ではなく特別な場所なんだと認識する。では、どうやって非日常の空間を来場者に強く認識させるか、その手法は何かが気になってくる。</p>

<h2>ファンタジーを演出する</h2>

<p>考えるに、来場者の五感すべてにファンタージーが伝わるような演出の仕方があるのだと思う。一番大きいのが視覚。目にするもの全てが非日常の世界になっている。</p>

<p>上を見ても電線や配管は見えず、見たこともないような壁、大きな洞窟、湖。レストランにしても置いてあるアイテムひとつにしても違う。</p>

<p>視覚の効果が高いからあまり味としては良くもない割高なメニューが許せたりする。</p>

<p>聴覚を刺激する音も2番めに大きい要素。火山が時々噴火したような音と煙を出す様子や常にディズニー映画で使われるような音楽を流しファンタジーの世界観を作っている。</p>

<h1>熱狂的なファンを作る</h1>

<p>非日常の異空間であるファンタジーの世界に浸りきれるから熱狂的なファンが作られる。リピーターどころでなく、浦安の近くに住んで年間パスポート買って仕事帰りに行ってしまう人もでる。</p>

<h2>ユーザ体験をコントロールする</h2>

<p>ユーザが体験すること全てをサービス提供者側が意識して提供すると、健全な世界観が生まれるということか。熱狂的なファンも作れる。</p>

<p>これはサービスづくりにとってとても重要なポイントになりそう。実際アップルは全てを握りたがる。他会も意識しているが突出してやっているところは少ない。</p>

<p>アップルもディズニーも最高のユーザ体験を提供するために全てを握ろうとするスタンスは提供物は違えど同じに見える。ジョブズが作ったPixarはディズニーと一緒にトイ・ストーリーを作った。この共通点も要因の一つに見えてくる。</p>

<p>ディズニーのゲストに対する接し方や考え方は数多くのビジネス書でも解説されているし、外部へのコンサルティングを行うディズニー・インスティテュートを持つほどだから、やはり突出したものがあるのだろう。</p>

<h1>今回得られた教訓</h1>

<p>やっぱりユーザ体験をコントロールすることを徹底すると独自の世界観が生まれやすいことがわかった。</p>

<p>そのためには細かい配慮が必要となってくる。実際ディズニーシーにはごみがほとんど落ちておらず、ユーザの目に入るものすべてを意識している。
目にするものすべてが何か、どうあるべきかがわかっていないとできないこと。</p>

<p>そこまで突き詰めるからこそ、ファンが作られリピーターが生まれるのだろう。</p>

<p>サービスづくりにもつながる教訓だった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Web制作者のためのクラウド&#8221;SmartDesigning&#8221;をリリースします]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/2014/02/13/notify-smartdesigning/"/>
    <updated>2014-02-13T19:38:13+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/2014/02/13/notify-smartdesigning</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>SmartDesigning (スマートデザイニング)</h2>

<p><a href="http://smartdesigning.me/"><img src="http://blog.hirofukami.com/images/2014/02/SmartDesigning_icon_black.png?resize=256%2C206" alt="SmartDesigning_icon_black" class="alignnone size-full wp-image-2334" data-recalc-dims="1" /></a><br/>
Webデザインするためのクラウドです。<br/>
手軽にWebサイトをクラウド上に持てます。Dropboxを使ってローカルで作ったファイルをリアルタイムにクラウドに反映させます。</p>

<p>アイコンはクラウドをキャンバスに見立てて自由に描いてもらうことをイメージして作りました。</p>

<h2>2/17(月)リリース予定。現在サイト作成中</h2>

<p>サービス自体のシステム構築とかは終わっていて、一部のユーザにトライアルとして使ってもらっています。</p>

<p>サイト自体はすでに公開中で、コンテンツを充実させていっています。<a href="https://twitter.com/smart_designing">Twitterアカウント</a>、<a href="https://www.facebook.com/pages/Smart-Designing/662677490439988">Facebookページ</a> もあります。</p>

<ul>
<li>URL : <a href="http://smartdesigning.me/">http://smartdesigning.me</a></li>
<li>Twitterアカウント : <a href="https://twitter.com/smart_designing">@smart_designing</a></li>
<li>Facebookページ : <a href="https://www.facebook.com/pages/Smart-Designing/662677490439988">Smart Designing</a></li>
</ul>


<p>リリースは 2/17(月)ですが、そこに向かって作っていっている過程もオープンにしています。<br/>
TwitterとFacebookページでアップデートをポストしているので、このサービスに興味ある方はフォロー＆Likeをお願いします。</p>

<h2>何を解決するの？</h2>

<h3>手軽に自由なキャンバスを手に入れる</h3>

<!--more-->


<p>もっとWeb制作者が自由に制作したり表現できるサービスが作れるのではないか。そんな思いがありました。<br/>
色々模索した結果、クラウド上にWebサイトを手軽に持てるサービスにしました。</p>

<p>自由に使えるので用途はいろいろあり得ると思います。</p>

<ul>
<li>自分のサイトを持つ</li>
<li>受託案件、顧客にリモートレビューしてもらいつつ作る</li>
<li>こんなデザイン作ってみた、技術習得の勉強</li>
<li>etc&#8230;.</li>
</ul>


<h3>ローカルを開放する</h3>

<p>Webサイトを作る時は、ローカル環境にXAMPなどをインストールして閉じた環境で制作していたが外部に見せにくいという、課題があります。</p>

<p>例えば、受託案件で顧客にレビューしてもらう時など顧客と都度対面すると時間とコストが掛かります。</p>

<p>ローカルで作っているものを素早く公開することはできないか。むしろ、ローカルがそのまま公開されてしまえばよいのでは。と思いました。</p>

<h2>特徴は？</h2>

<h3>Dropboxアップロード</h3>

<p><img src="http://blog.hirofukami.com/images/2013/10/dropbox-logos_dropbox-logotype-blue.png?resize=446%2C171" alt="dropbox-logos_dropbox-logotype-blue" class="alignnone size-full wp-image-1322" data-recalc-dims="1" /></p>

<p>なんといっても特徴は Dropbox を使ってファイルをアップロードすることです。<br/>
ローカル上の Dropbox にWebサイト用のディレクトリを作って、ファイルが変更されると同期が走ってクラウドに反映されます。</p>

<p>Dropbox を使うことで今まで難しかったことを実現できるようになります。</p>

<ul>
<li>リアルタイムデプロイ : ファイルアップロードの手間がなくなる</li>
<li>共同作業 : Dropbox 共有</li>
<li>ファイルバージョン管理 : 古いバーションへ戻せる</li>
</ul>


<h2>時代背景</h2>

<h3>「デザイニングインザブラウザ」を加速させる</h3>

<p>国内ではインブラウザデザインとも言いますが、ブラウザ上でWeb制作を行っていく、レビューと修正のサクルを回す手法は一つのトレンドになっていて、今後ますます実践されていくでしょう。</p>

<p><a href="http://smartdesigning.me/">SmartDesigning</a> を使うことでデザイニングインザブラウザを加速させることができます。</p>

<p>リモートで顧客のレビューが受けて持ち帰ることなくその場で修正できる。スマホ・タブレットの実機からサイトをチェックできるなど。サイト制作の効率を上げてくれます。</p>

<h3>Javascript 周りの発展</h3>

<p>もう一つに傾向としては、Webアプリケーションをサーバで動かす時代から、Javascriptを中心にクライアントベースで作ってしまう動きが出てきていること。</p>

<p>確かに Ruby on Rails はWebアプリケーション開発には強烈なツールですが、そこまで処理は重くなく作りたい場合、Javascript + MBaaS の組み合わせでできてしまうようになっています。</p>

<p>そうなってくるとWebサーバ上に置くのは 静的HTML+Javascript だけで、従来のレンタルサーバのようにいろいろな言語が動いてMySQLも付けますというのはオーバースペックになってきて、もっとシンプルなWebサーバ環境で良くなります。</p>

<p>ここら辺の時代の流れを上手く汲み取って、シンプルなWebサーバを手軽に手に入れることができるのが <a href="http://smartdesigning.me/">SmartDesiginig</a> になります。</p>

<h2>サーバを意識しない世界を作りたかった</h2>

<p>これは2009年に fluxflex, inc. を作った時から思っていることですが、サーバはクラウドサービスを提供することでもっと使いやすくできて、理想的にはサーバを全く意識しなくても知らないうちに使っているような感じになると思っています。</p>

<p><a href="http://smartdesigning.me/">SmartDesigning</a> もその思想を継承していて、ローカル環境で作るようにWebサイトを持てたら、それはWeb制作者にとって <strong>魔法の杖</strong> になると思っています。</p>

<p>そんな世界を作りたいなぁと思って作ったサービスです。</p>

<p>興味をもっていただいた方は、<a href="https://twitter.com/smart_designing">Twitterアカウント</a> のフォローと <a href="https://www.facebook.com/pages/Smart-Designing/662677490439988">Facebookページ</a> のLikeをしていただけるとありがたいです。</p>

<ul>
<li>URL : <a href="http://smartdesigning.me/">http://smartdesigning.me</a></li>
<li>Twitterアカウント : <a href="https://twitter.com/smart_designing">@smart_designing</a></li>
<li>Facebookページ : <a href="https://www.facebook.com/pages/Smart-Designing/662677490439988">Smart Designing</a></li>
</ul>


<p>では、リリース日までもうしばらくお待ちくださいませ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LEAN &#8211; インタビューやってみて失敗したあれこれ]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/2014/02/11/lean-interview-failures/"/>
    <updated>2014-02-11T21:08:20+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/2014/02/11/lean-interview-failures</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.shakesoul.net/smartwp">スマートWP</a> を作っていく上で、リーンスタートアップの手法を使って行こうと決めて、<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> (参考: <a href="http://hirofukami.com/2013/08/06/book-runninglean/">RUNNING LEAN を読んだレビュー</a>)を読み返しつつ具体的行動をしてみたのだけど、初めてのことだしなかなかうまく行かなかった。今思えば失敗の連続だった。</p>

<p>その経験を経て最近ようやく「こんなことかな？」と捉えられるようになったけど、そこに至るまでの数々の失敗もちゃんとアウトプットしていこうと思う。</p>

<p>今回はインタビューについて。<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> では顧客と直接話す課題インタビュー、ソリューションインタビュー、MVPインタビューを行うことが書いてあって、順番に終了条件を満たしたら次のインタビューに進むことになる。これを真似て課題インタビューとソリューションインタビューを行った。</p>

<p>そこからやってみて失敗だったと思えることを並べていく。これからやってみようと思っている方の参考になれば幸いです。</p>

<p>また、すでにリーンスタートアップの手法を実践した方は非常に貴重な存在なので、共感した点や異なる点を是非交流したいと思っています。何がしかのフィードバックをいただければです。</p>

<p>それでは、失敗のオンパレードをつらつらと並べていきます。</p>

<!--more-->


<h1>インタビューした人数が多すぎた</h1>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> の p66 には「わずか5人の顧客インタビューで十分です。」と書いてありながら、p80 には「4〜6週間で30〜60人にインタビューしましょう。」とあって、じゃあ多いほうが良いのか、と思いつつ6週間もかけられないから1ターゲットセグメントに10名をまずやってみようと決めた。 途中、WP制作者以外のブロガーもターゲットにインタビューしたのでトータル26名、期間は16週間(4ヶ月弱)かかった。</p>

<p><a href="images/2014/02/Screen-Shot-2014-02-11-at-11.54.41.png"><img src="http://blog.hirofukami.com/images/2014/02/Screen-Shot-2014-02-11-at-11.54.41.png?resize=599%2C486" alt="Screen Shot 2014-02-11 at 11.54.41" class="alignnone size-full wp-image-2324" data-recalc-dims="1" /></a></p>

<p>これはあまりに時間をかけすぎ。あっという間にプールしていたキャッシュが消えてしまった。本のようなペースではとてもじゃないけど数をこなせない。実際紹介者が協力的でも仕事で忙しかったりしてあっという間に時間は過ぎてしまう。</p>

<p>結果的には <strong>課題インタビューは5名に実施する</strong> で良いと思った。</p>

<p>4/5名が課題に思っていなければそのアイデアはNG。もう取り組むべきではない。逆に4/5名が課題に思っていれば先に進んで良いと判断できる。</p>

<p><strong>課題インタビューは想定しているターゲットが想定している課題を持っているかどうか確認する</strong> ことだと気づけたので、数が多ければ良くなる理由はどのにもない。</p>

<h1>「NO」と言ってくれる人はない</h1>

<p>今回はデモ出来るレベルの製品を作ってしまった(これも失敗の一つ)ので、課題インタビューと同時にデモも行ったのでソリューションインタビューも同時に行った(そしてこれも失敗)。</p>

<p>デモをして反応を伺う時にみんな否定的な反応はなく、肯定的な言葉が返ってきた。Noではなかったので良かったなぁなどと思いながらも、どうも食い付くような反応も無いことにずっと違和感を感じていた。 インタビューの数をこなせばはっきりしてくるかと思ったが、結果的にこの違和感はずっと続いた。</p>

<h2>日本人的傾向を見抜く</h2>

<p>この違和感は日本人的傾向をちゃんと把握していないから肯定的に捉えてしまって、実はNGな反応だったことがあとから気づいた。</p>

<p>例えば、デモした後に「xxxxさんなら良さそう」とか、プライシングを提示した後に「xxxxx業界なら使うかもですね」のような言葉は主体が自分ではなくなっているので、NGの反応でこの人はターゲットではなくなったということ。</p>

<p>ついでにこの人の言葉も信じてはいけない。xxxxさんやxxxx業界が本当に使うかどうかは別の話。ましてやこの人はターゲットではない。外野から見ているだけの言葉に信憑性はない。せっかくのアドバイスだけど申し訳ないが捨てる。</p>

<p><strong>言葉の主体が自分を外れた段階でターゲットではない。それ以上聞いてはいけない</strong></p>

<p>やっぱり初対面でデモできるものを労力を掛けて作った人を目の前にして、「僕は使わない」とか「もっといい方法なの？」とかは失礼に当たると思ってなかなか言わないだろう。</p>

<p>ここらへんは和を重んじる日本人の傾向が出てしまったのだろうと思う。そういう傾向がインタビューの場では常に起こりうることを理解しつつ、その人の反応が本質的にYesなのかNoなのかを見抜く必要がある。</p>

<h1>期待と思い込みを消せなかった</h1>

<p>なるべく科学的手法を取ろうとしても、やっぱり自分が思いついたアイデアが受け入れられて欲しいと強く思うので、結果を正しく分析できなかったりする。</p>

<p>それは、切り替えて次のアイデアを練るとか新しいターゲットに変えてみるとか次の行動に移行できなくなることになって、素早く動くことを妨げてしまう。</p>

<p>期待と思い込みは常に無意識にいろいろな場で顔を出すので本当にやっかいだった。インタビューの場でネガティブな反応をちゃんと示してくれたにも関わらず、「こうすればよいですかね」みたいにポジティブな反応を得るためにその場を解決しようとしてしまったりするのは典型だったと思う。</p>

<h2>自分の内なる気持ちと戦う</h2>

<p>人間である以上、未来へワクワクする気持ちは抑えられないと思うけど、自分の内なる気持ちを自分で把握して望まないと結果を正しく認識できなくなる。</p>

<p><strong>インタビューは純粋にその人の反応の仕方だけに集中して観察する</strong></p>

<p>数を求めてしまうのは自分のアイデアを受け入れる人にいつかで会えるだろうという期待から来ていることも気づいた。 オートスケーリングの技術がターゲットにマッチしないと思えたのは、取り組み始めてから半年以上たった時だったし、ある意味自分の熱狂してしまう熱さが冷めた段階で気づけたのかなと思う。</p>

<h1>最近やっている課題インタビューの仕方</h1>

<p>と、失敗を通じて気づいてきたことを元に行っている最近の課題インタビューの仕方を紹介。</p>

<p>一番はリアルに対面することだけど、会うことが難しい方のいるのでオンラインも組み合わせている。</p>

<p>リアルに対面</p>

<ul>
<li>プロダクトは見せない。資料も持たない。会話だけする。</li>
<li>できればランチを食べながら行う。相手も「ランチのついで」という感じで身構えずに時間をとってくれるし、カジュアルに話しやすい。</li>
<li>シナリオを固めずに単純にアイデアの紹介とこんな課題があると想定していることを伝える

<ul>
<li>ガチガチのシナリオは想定している1つの課題があるかないかしかわからない</li>
</ul>
</li>
<li>想定している課題がなかったら、他の課題を探すようにする

<ul>
<li>その人が普段どういう風に過ごしているのか、その中で感じる課題は何かを質問しながら探す</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>オンライン</p>

<ul>
<li>アイデアをブログに書いて反応を見る

<ul>
<li>反応が良ければ次に進む。反応が薄ければそのアイデアはNG</li>
</ul>
</li>
<li>ターゲットにFacebookメッセージ送って反応を得る

<ul>
<li>ブログのURLを示して、同じような課題を感じているか？どう思うか？を聞く</li>
<li>文字のフィードバックでも示したものからずれたり、返信が遅い場合はNGと判断できる</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>合計5名まで聞いて判断する。</p>

<ul>
<li>3/5名がOKなら次に進む</li>
<li>1名でも飛びつかなければNG

<ul>
<li>その課題を今すぐ解決したい人がアーリーアダプターで、アーリーアダプターが見つけられないと次に進めないため</li>
</ul>
</li>
<li>3/5がそうでもない反応ならNG</li>
</ul>


<p>NGならそのアイデアはおしまい。新しいアイデアに取り組む。</p>

<p>だいぶ本よりカジュアルかつラフな感じだけど、もっと時間とコストをなるべくかけないでやりたいし、この方が新しい課題を見つけたりターゲットの業界の様子を知れたりする。</p>

<p>とにかく最初にやることは <strong>ターゲットと課題を見つけること</strong> なのでその手段はある意味なんでも良いと思う。</p>

<hr />

<p>こんな感じで失敗談も交え気づいたことをアウトプットしていきます。</p>

<p>是非交流しましょう。フィードバックお待ちしています。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LEAN &#8211; プライシングの決め方を学ぶ]]></title>
    <link href="http://blog.hirofukami.com/2014/01/30/lean-learn-pricing/"/>
    <updated>2014-01-31T04:15:45+09:00</updated>
    <id>http://blog.hirofukami.com/2014/01/30/lean-learn-pricing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873115914/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873115914&amp;linkCode=as2&amp;tag=dsea-22">RUNNING LEAN</a> で紹介されていた、<a href="http://neildavidson.com/download/dont-just-roll-the-dice/">Don&#8217;t just roll the dice</a> をやっと読了。</p>

<p>参考 : <a href="http://hirofukami.com/2013/08/06/book-runninglean/">RUNNING LEAN レビュー</a></p>

<p>この本はプライシングの決める際の考え方、捉え方を教えてくれる。英語だけどページ数も少なく端的に述べられているので読みやすかった。</p>

<p>PDF形式で無料で配布されているので、もし学びたい方は <a href="http://neildavidson.com/download/dont-just-roll-the-dice/">こちら</a> からダウンロードどうぞ。</p>

<p>結構、スタートアップ周りの本は理論の提唱とファイナンスとかの周辺部分ばかりで、実践的な本はほんとうに少ない。<strong>「プライシングをどうするか？」</strong> というシンプルだけど生き続けていけるかに直接関わる重要な問に対して答えられている本は、今のところこの本くらいだと思う。</p>

<p>学べたことを書き連ねていく。</p>

<h2>自社サービス内比較で製品価値を上げる</h2>

<p>スペックに差をつけていくつかの製品を作って自サービス比較しやすくするのはとても良い方法だと思った。<br/>
競合他社との比較がしづらくなる。</p>

<p>実際 fluxflex の時にプランを追加して、売り上げが倍になった(といってもたいした売上規模ではないが)経験を思い出した。</p>

<h2>とは言え競合サービスの価格も参考にする</h2>

<p>ユーザが比較のために思い浮かべやすい競合サービスがあるなら、その価格も意識しないといけない。</p>

<p>特に後発の場合は慎重に価格を決めないと行けない。競合よりも大幅に高ければ機能の際も見ずに去ってしまうだろう。</p>

<h2>FREE の誘惑を断つ</h2>

<p>FREEはやらない。<br/>
FREEにすればより多くのユーザが付くだろうと思いがちで、とても魅力的だけどほぼ失敗する麻薬みたいなもの。<br/>
結局、売上はお金を払ってくれる他の誰か(顧客)からあげる必要がある。</p>

<p>FREEを採用していい場合は、ネットワーク効果がある場合。<br/>
ネットワーク効果とは、ユーザが増えるごとにサービス自体の価値がより高まること。<br/>
Facebookのフレンドが増えるとますますチェックせざるを得なくなる。とか、Googleの検索キーワードのデータが溜まることで、より精度の高い広告キーワードの提案ができる。みたいなケース。</p>

<p>fluxflex の時あまり考えずにフリーミアムを採用したが、有料ユーザの割合がとても低くかけているコストの割に売上がまったく上がらない状態になった。<br/>
苦い経験。</p>

<h2>FREE トライアルはやる</h2>

<p>タダでお試しができることでユーザが使ってくれるまでの障壁を低くすることができる。</p>

<p>お試しで使ったことでユーザがサービスの価値を理解して、価値に見合ったプライシングだと思えば払ってくれる。</p>

<p>特にサービスを使う際に操作感がポイントになるようなものは、まず触ってもらう機会を作るのは重要。</p>

<h3>まとめ</h3>

<p>学んだことは現在、検証を重ねてきている <a href="http://www.shakesoul.net/smartwp-works">スマートWP Works</a> のプライシングに近々反映予定。</p>

<p>別要素でもうひとつ検証できるとサービスがかなり固められるので、プライシングとともにパブリックリリースまでもっていけたらと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
