<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Business | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/business/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-10-14T16:28:16+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スポーツサービスづくり始めました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/25/sports-service/"/>
    <updated>2015-09-25T15:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/25/sports-service</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service01.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/asprB7">https://flic.kr/p/asprB7</a></p>

<p>今いくつかのプロジェクトに取り組んでいますが、一番可能性を感じて取り組み始めたのが <strong>スポーツサービス</strong> です。</p>

<p>このチャレンジが僕にとって正式な2回目のスタートアップになると良いなと思って、じっくり取り組んでいます。</p>

<h1>下調べ</h1>

<p>昨年夏からスポーツビジネスはどうなっているんだろうと調べ始めました。
Jリーグクラブ経営、スポーツメーカーのプロモーション、マイナースポーツの現状なんかを知りました。</p>

<p>あとスポーツ関連ビジネスをしている人たちの様子も見てきました。分かったことは、プレイヤーが少ない。エンジニアがほとんどおらず、自社サービスを持っている所が少ない。ということで、これはチャンスありと判断しました。</p>

<h1>リーンスタートアップ</h1>

<p>今年に入り、ある程度の時間を確保できるようにしてから、リーンスタートアップの手法をとって進めてきました。</p>

<p>今のアイデアでターゲットとしているのはアスリート。アスリートの日常から想定した課題が当てはまるかを探りました。</p>

<p>数名のアスリートにインタビューして、共通の課題が見えました。またその課題自体がとても大きいことが分かりました。
課題が大きいということは解決した時のインパクトが大きいということ。</p>

<p>課題の共通性が見いだせたので、それを解決するソリューションを試すためにMVP作りに移行中。ステルスでテストして今年中には手応えを得ることが目標です。</p>

<h1>Why Sports?</h1>

<p>なぜスポーツなのか。これは今までずっと模索してきた中でようやく巡り会えた分野な気がします。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service02.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/auWcfw">https://flic.kr/p/auWcfw</a></p>

<h2>文化xIT</h2>

<p>今までクラウドサービスを開発してきましたが、ターゲットはクラウドを使いたいエンジニアやデザイナーなど、ある種の専門家向けのツールを作ってきました。</p>

<p>もっと大きな視点で捉えて、大きな影響・大きな成長が描けるサービスは作れないだろうか。ずっと考えてきました。</p>

<p>単純にコンシューマー向けのカジュアルなサービスということではなく、たくさんのユーザが熱狂するようなものを。</p>

<p>ITの技術はもはや日常生活のあらゆるものに入ってきています。成熟していくと文化的なものとの組み合わせになっていくだろう。そんな気がしていました。</p>

<p>文化的なものは、スポーツ、音楽、芸術などです。</p>

<h2>スポーツは世界共通言語</h2>

<p>日本だけしか使われないようなサービスはやりたくない。世界中で提供できるようなもの作りたいと思っていました。</p>

<p>スポーツは世界共通で楽しめます。スポーツが好きで、スポーツを楽しみたい人たちの思いに国境は関係ありません。</p>

<p>スポーツ自体が世界の共通言語になっています。</p>

<p><img src="/images/2015/09/20150925-sports-service03.jpg" alt="Sports Service" /></p>

<p><a href="https://flic.kr/p/cZ4329">https://flic.kr/p/cZ4329</a></p>

<h1>世の中を豊かにする</h1>

<p>なぜスタートアップのチャレンジをするのかといえば、自分自身の手で「世の中を豊かに変える」ことを目指しているから。</p>

<p>今回はスポーツのサービスによってスポーツを取り巻く環境が豊かになって、世の中が豊かに変わる。そう見通せました。</p>

<p>非常に崇高な目指すべき場所が見えたので、このチャレンジへのモチベーションは非常に高くなっています。</p>

<h1>一緒にチャレンジする人募集</h1>

<p>優秀で野心のある人たちとチームを作りたいと思っています。面白そうだなと思っていただけたならば是非連絡をください。</p>

<p><a href="https://twitter.com/d_sea">@d_sea</a> もしくは <a href="mailto:dee.sea@gmail.comm">メール</a> まで連絡いただければです。</p>

<p>まだスタートしたばかりの状態ですが、リスクを取ってチャレンジして大きな成長を一緒に作りましょう！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chefテクニカルトレーニング事業始めました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/18/chef-tech-training/"/>
    <updated>2015-09-18T14:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/18/chef-tech-training</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/09/20150918-chef-tech-training.jpg %}</p>

<p><a href="https://flic.kr/p/o9MtPp">https://flic.kr/p/o9MtPp</a></p>

<p>Chef テクニカルトレーニングを <a href="http://www.shakesoul.net">シェイクソウル</a> で始めることにしました。</p>

<p>会社のテクニカルトレーニング事業の一環で、9月から12月にかけて <a href="https://www.chef.io/">Chef</a> のハンズオンを行います。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150602-chef-logo.png %}</p>

<p>参加自由のオープン型での有料講義、PCを使っての実践的な演習になります。短期間で Chef を業務で使えるレベルにすることが目標です。</p>

<p>全6回分のプログラムを企画して、1回毎個別に申し込みできるようになっています。参加者が必要な回だけ申し込みできるようにしました。
講義内容や申し込みは Connpass で行っています。</p>

<p><a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>

<h1>きっかけ</h1>

<p>実は Chef の講師をするのは初めてではなく、今までいくつかの会社の中で行ってきていました。</p>

<p>最初は Chef の講師を探している方から頼まれ、とあるシステム開発会社のエンジニア向け社内研修の1つとして行いました。</p>

<p>この振り返りは <a href="/2015/06/02/chef-teacher/">こちらのポスト</a> に書いています。</p>

<p>研修後の感想が非常にポジティブなものをいただいて、個人的にも参加者の成長を実感していたので、手応えはかなりありました。</p>

<p>何より、「作る楽しさを実感できた」との感想をいただけたのが嬉しく、また演習で必要なことなので、今回も <strong>自ら作る</strong> ことを中心にした PC 演習としています。</p>

<h1>育てる</h1>

<p>今までは人前で何かを &ldquo;教える&rdquo; ことは、ちょっと恥ずかしいというか、今の自分はそんなに偉くないと思い、あまり気が進みませんでした。</p>

<p>ただ、将来的には &ldquo;人を育てる&rdquo; 方面に仕事をシフトしくイメージは持っていました。やはり、未来に繋がる人を育てることは非常に重要なやりがいのあることだと思っています。</p>

<p>オープンに募集をする形式は一つのチャレンジですが、自分の未来を少し早めて小さく試す1歩にもなります。</p>

<h1>Chef のトレーニングが少ない</h1>

<p>やるかどうかの判断時の市場調査で、Chef トレーニングを実施してる会社や無償のコミュニティーベースのイベントも含め調べてみましたが、ほとんどありませんでした。</p>

<p>Chef が認知され始めたのは数年前ですが、今現在は認知が深まり、導入方法も多く提示されて会社内で本格的な導入を検討している時期になっています。しかし、学ぶ場がない。
学びたい人たちの要望を満たせていない現状があることがわかりました。</p>

<p>また、導入部分のポストはQiitaにも多いですが、仕事で使う場合に必要な継続性を前提とした作成・運用し続けるためのノウハウが非常に少ないこともわかりました。</p>

<p>今回は導入部分も行いますが、作るためのノウハウ、継続して運用・メンテナンスするためのノウハウを特に意識して盛り込んでいきます。</p>

<h1>参加してほしい方</h1>

<p>いくつかのクラウド事業者さんの Chef の習熟度を見てきましたが、Chef のメリットや使う必要性はよく理解されているのに、Chef を使えるエンジニアがほとんどいない。しかも独学で学んだエンジニアは自分の範囲でのみ使っているので広まらない現状があることがわかりました。</p>

<p>なので今回の利用ケースは、Chef を利用したいが日常業務でなかなか機会を作れない会社さんが、エンジニアを研修の一環として参加いただくようなイメージをしています。</p>

<p>また、金額も個人で参加するには高い設定にしています。会社の事業として行うので、売上規模がないとやる意味がないということも理由としてありますが、
金額が高い分、こちらも本気で成長させることにコミットしますし、参加いただく方も本気でモノにする意志を持って参加いただければと思います。</p>

<p>今回の Chef テクニカルトレーニングは、フリーのコミュニティーベースのイベントとは異なる <strong>ビジネスレベルに耐えうる学びの場</strong> と思っていただければと思います。</p>

<h1>申し込み受付中</h1>

<p>第一回目は 9/29(火) 19:00- になります。基本的に火曜日の19時から、さくらインターネットさん協力のもと、イベントスペースをお借りして行います。</p>

<p>お申し込みお待ちしております！！</p>

<p><a href="http://chef-training.connpass.com/">http://chef-training.connpass.com/</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[バリ島のビーチで浄化されながら仕事を見つめなおす]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/08/14/at-bali-beach/"/>
    <updated>2015-08-14T12:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/08/14/at-bali-beach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/08/20150814-at-bali-beach.JPG %}</p>

<p>ビーチはいいよビーチは。</p>

<p>自分が浄化されていくのが分かる。焦り、心配、妬み。そういったものが抜けていく。締め切りのために急ぐこともなく、他人の行動に怒ることもなく、繰り返す波の音にまかせる。 何しろイライラしなくなったのは良かった。</p>

<p>そんな中、自分の仕事について現状を見つめ直した時のメモ。</p>

<h1>現状おさえ</h1>

<p>ちょっと今年は安全運転しすぎていたと思う。</p>

<p>まず自分の環境について押さえておく。</p>

<ul>
<li>年齢が2015年9月で41歳になる</li>
<li>家族を養う必要がある</li>
<li>新しく始める事業については誰も正解を知らない</li>
<li>事業の可能性を検証し本格的にスタートさせるという手順を踏む必要がある</li>
</ul>


<p>以上のことから、</p>

<ul>
<li>チャレンジできる時間はあと5年ない</li>
<li>生活費にプラスアルファの収入が必要</li>
<li>残り1年以内に次なるスタートアップを始める必要がある</li>
</ul>


<p>アプローチとしては、</p>

<p><strong>事業になりそうなものはすぐ検証をスタートし可能性を探る必要がある</strong></p>

<p>スピードと確実性の両方をバランスさせるスキルが必要。</p>

<h1>基本スタンス</h1>

<p>基本的なスタンスは以下のように定める。</p>

<ul>
<li>アウトプットを増やし自分の中に考えを止めない</li>
<li>不確定な情報でもいいのでには自分の頭の中にある事柄を出す</li>
<li>自分のやっていることを秘密にしない</li>
<li>誰もやっていない新しいことをアクティブに挑戦している人というポジションを確立する</li>
<li>否定や反発ではなく、共感を創り出すことを主とする</li>
</ul>


<p>以下のことをすぐにスタートさせる。</p>

<ol>
<li>講師事業。Chefの実践ハンズオン 目標40万円/回、早急に具体化し実施確定する</li>
<li>スポーツサービスの検証のスピードを早める</li>
<li>OpsDeliver Web版の開発を進め、早く課金を始める</li>
<li>OpsDeliverパッケージは現顧客のDevOpsサービスリリースに合わせてPRする、おそらく11月以降</li>
</ol>


<p><strong>共感をいかに創り出すか</strong> がこれからの大きなテーマになる。</p>

<p>と、水平線に沈みゆく夕日を観ながら思うのでした。</p>

<p>{% img /images/2015/08/20150814-sunset.JPG %}</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chef講師をしたのでまとめ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/06/02/chef-teacher/"/>
    <updated>2015-06-02T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/06/02/chef-teacher</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/06/20150602-teacher.png 640 %}</p>

<p>Chef の研修講師をしました。</p>

<p>具体的には、近年のインフラ業界での様子解説とDevOpsの概要、chef の knife solo の演習です。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150602-chef-logo.png %}</p>

<p>今年1月からとあるエンタープライズSIerさんの企業内研修の1プログラムとして実施してきました。</p>

<p>全6回で、</p>

<ul>
<li>60分 x 2 座学</li>
<li>90分 x 3 演習</li>
<li>60分 x 1 成果発表とクロージング</li>
</ul>


<p>という構成。参加者数は10名程度。</p>

<p>5月末で一区切りついたので、どんなのことを意識してやってきたのか。また、やった結果どんな成果が産まれたのかまとめてみたいと思います。</p>

<!-- more -->


<h1>気にしたこと</h1>

<h2>全般的に</h2>

<p>単にツールを使うことを覚えるだけではなくて、大局的に捉えてDevOpsやインフラ革命の流れの中で産まれたツールであることを位置づけたかった。</p>

<p>このツールを使いこなせることで大きなメリット得られるので、個人としての武器にして欲しい。個人がしっかり使えるようになること。</p>

<h2>演習</h2>

<h3>動かす楽しさ</h3>

<p>動いた！という快感を味わって演習のモチベーションにしてもらう。作業の自動化とはどういうことなのかを実際味わうことが重要だと思ったので、解説する前にまずはサンプル Cookbook を手元の環境で動かしてもらった。</p>

<p>この狙いとしては、動いたものを見ると動かすためにどんなことが必要か。という疑問が出るので、それを埋めていく感じに進められる。学ぶが先に来ると単なる座学になってしまう。実際とリンクしにくい。順番を入れ替えることで学ぶ意欲を掻き立てる。</p>

<h3>シンプルかつ有用なサンプル</h3>

<p>いくつかの重要な要素が詰まっていつつもシンプルなサンプル Cookbook を作成した。</p>

<p>具体的には、nginx をインストール、confファイルを置き、サンプルindex.htmlを置く。index.htmlファイルは templete にして attribute を設けて自由に変更できるように。</p>

<p>実行結果が視覚的にわかりやすく、ブラウザでアクセスして確認できる。</p>

<h1>やりたかったこと</h1>

<h2>ちゃんと動くことへのコミットする</h2>

<p>演習最後に成果発表の場を設けた。各人が作った Cookbook を動かす様子をその場で見せるようにした。確実に意図したとおりに動くCookbookを作ることを求めた。</p>

<p>小さくてもいいから各人の成果を確実に残すことが重要。</p>

<h2>自由に作れる</h2>

<p>自由に作れる環境。
成果は自由に自分なりのCookbookを作ってもらうことにした。</p>

<p>単にサンプルをいじるだけでは、いざ作ろうと思ってもできない。何もない状態から作れる力が必要なので自由に発想してもらった。</p>

<h1>気づいたこと</h1>

<h2>演習環境</h2>

<p>演習環境として用意されたのは、検閲ツールの入ったPC、コンテンツフィルタリングのかかったインターネット環境だった。予想はしていたが、実際の演習の作業効率に支障が出た。これらの制約がなければ倍以上のスピードで進められたと思う。</p>

<p>chef はオープンなツールなので使用する環境もオープンでなければならない。</p>

<h2>Linux への知識</h2>

<p>chef は人の手で行う作業を肩代わりしてくれるので、そもそも Linux 上で何ができるか理解していないと使えない。通常人間が手動で作業する場合どうすればよいかがイメージして、作業を順序立てられないと recipe が作れない。</p>

<p>受講者個人の Linux の精通度合いが作った Cookbook の充実度につながった部分があった。</p>

<h2>職場での課題</h2>

<p>最終回の研修後に懇親会を開いていただいたのだけど、そこで受講者と話してわかったことがあった。</p>

<p>個人としては chef を是非仕事で使いたいが、それを職場で使っていけるかが結構大きな課題になっていることがわかった。エクセルの手順書が多いようだが、それを recipe ベースにどう変えるか。拒否反応を示されるのではないかと心配していた。</p>

<p>職場の具体的様子を知らないので解決策は提示できなかったが、企業内でそれを推奨する文化がまず必要なのではないかと思う。
トップダウンというかスタッフの作業環境に責任を持つ立場の人が、ツールがもたらすメリットを理解する。それを導入することでどう良くなるのかわかっていないと、結局個人が頑張っていますねだけの話に終わってそのメリットがチームに伝搬することがなくなる。</p>

<h1>伝えたこと</h1>

<h2>bash はなるべく使わない</h2>

<p>成果発表の recipe を見ると、bash を多用していた。</p>

<p>手動での作業手順をそのまま bash にすればわかりやすいので頼りたくなるのは理解できる。しかし、chef からは bash の実行状況が見えない。条件に引っ掛けることもできない。だからあまり使わず、用意されている reources をなるべく使うほうが良いよ。と話した。</p>

<h2>オペレーターではなく使いこなす人になろう</h2>

<p>chef は最も優秀なオペレーター。人間の手動作業よりも100倍以上早く確実に作業をする。そのオペレーターと自分の手動作業で張り合うのはナンセンス。
張り合うのか使いこなせるようになるのかは大きな違い。使いこなす立場になって欲しい。</p>

<p>大きな効果をもたらすツールなので、それを使いこなして個人の武器にして欲しい。</p>

<h1>結果</h1>

<p>成果発表は想像以上に全員しっかりまとめてきた。動くものを発表できていた。各人それぞれ異なった内容になっていた。</p>

<p>今の仕事と照らして recipe を作ってみた人がいた。すでに導入しようと動き始めていた。</p>

<p>また、自分の家でサーバたてて knife solo を動かしてみたというエピソードが何名から聞けた。</p>

<p>こういった自主的なアクションが生み出されていた。一方的に押し付けられたものではない証拠。</p>

<p>この研修を通じてエピソードがいくつも生み出されていたのは非常に嬉しかった。</p>

<p><strong>「今まで受けてきた研修の中で一番作る楽しさを感じることができた。」</strong> という声もあった。</p>

<p>個人的にはこれが最大の褒め言葉だと思っている。</p>

<h1>講師お仕事絶賛募集中</h1>

<p>こんな感じで行っております。</p>

<p>2015年後半も引き続き Dev と Ops 間を埋めるような講師事業をやっていきます。ただ今募集中です。</p>

<p>参考に <a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">会社のWebにも講師事業ページ</a> も見ていただいて、ご興味あれば <a href="https://twitter.com/d_sea">@d_sea</a> や <a href="http://www.shakesoul.net/#contact">会社のコンタクトフォーム</a> から連絡いただければです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[会社でテクニカルレクチャーはじめました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/03/17/start-tech-lecture/"/>
    <updated>2015-03-17T10:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/03/17/start-tech-lecture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/03/20150317-students.jpg Learning %}</p>

<p>プライベートカンパニーである<a href="http://www.shakesoul.net">株式会社シェイクソウル</a>でテクニカルレクチャーサービスを開始しました。</p>

<hr />

<p>インフラ業界の最新動向やDevOpsツールの実践的演習を行う、テクニカルレクチャーサービスを始めました。</p>

<p style="text-align: center;"><strong>テクニカルレクチャー : <a href="http://www.shakesoul.net/tech-lecture">http://www.shakesoul.net/tech-lecture</a></strong></p>


<p>実はすでに1月から実施していて、ホスティング事業者とエンタープライズ向けシステム開発会社に行っています。</p>

<p>最初は知り合いの方からの紹介で依頼を受けた形で実施したのですが、同じように学びたい方々がいるのではと思い、広く展開するためにこの度シェイクソウルのサービスメニューの一つにしました。</p>

<h2>サービス概要</h2>


<p>インフラ分野の動向を解説する講義とDevOpsツールの演習を教える先生をやります。
DevOpsツールとしては、<a href="http://chef.io" target="_blank">Chef</a>、<a href="http://docker.com" target="_blank">Docker</a> を教えます。</p>

<p>単に概念的な解説にとどまらず、インフラ業界で今まで培ってきた開発経験やノウハウをベースとして、多角的な理解ができるようにします。
演習では実際に参加者はPCを使って Chef の使い方を学んで自分でちゃんと動く Cookbook を作れるように教えます。</p>

<h2>きっかけ</h2>


<p>今まで勉強会のスピーカーはやって来ましたが、人に何かを教えることは初めてになります。
先生のように人前に立って教えるというスタイルは、何やら偉そうな気がして、また自分はまだそんなに偉くないという思いもあって、積極的にやろうとはしていませんでした。</p>

<p>ただ実際にやってみると、人が<strong>「できないことができるようになる」</strong>姿は素敵だと思うし、自分の持っているスキルやノウハウがその助けになるならばやりたいと思うようになりました。</p>

<h2>インフラ変革期の今だから</h2>


<p>最近のインフラ業界の動きも始めるひとつの理由なりました。
インフラ業界は2013年ごろから変革の時期に入ったと思っていて、今までのスピード感ややり方を変えることが求められています。
実際何が起きているのか、どう変わるべきなのか、その流れをしっかりキャッチアップする必要があります。</p>

<p>ただ、日常業務に追われていると、なかなか新しい動きをキャッチアップすることは難しい。流行りのキーワードとして DevOps は知っているが本質的に捉えるまでは至っていないとか、ツールとしては Chef、Docker などがあるが現状は今までのツールを使い続けてなかなか学べない。などの課題があると思います。
その現状課題に対して、シェイクソウルのテクニカルレクチャーは的確に解決できると思っています。</p>

<p>問い合わせは<a href="http://www.shakesoul.net/#contact">コンタクトフォーム</a>で受け付けています。
興味を持ってもらえたら幸いです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
