<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sports | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/sports/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-12-31T22:39:26+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[スポーツを観た人たちでもっと共感し合えるはず]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/11/20/idea-spectator/"/>
    <updated>2015-11-20T22:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/11/20/idea-spectator</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/11/20151120-arena.png" alt="スポーツ観戦" /></p>

<p>ちょっと思いついたアイデアレベルのことを書いてみる。すごく困っているというより、モヤッとした感じなこと。</p>

<h1>スポーツ観戦</h1>

<p>今年はスポーツ観戦によく行っている。JリーグFC東京の試合、Fリーグ府中アスレティック・ペスカドーラ町田などの試合を主に観た。
毎回ハラハラ・ドキドキして、勝って嬉しい、負けて悔しい思いをする。日常の中でこれだけ心を動かされるものはないと思う。これがスポーツの力なんだなぁとつくづく思ったりする。</p>

<p>先日、フットサルの最高峰リーグ Fリーグ 府中アスレティックFC戦を家族で観に行った。</p>

<p>この日は観客動員数が1,500名を超えた。駅からバスに乗る必要がある府中市総合体育館でこれだけの人が集まるのはすごいこと。Fリーグは確実に発展してきていると思う。</p>

<p>たくさんの人が集まった空間は大いに盛り上がった。(結果は応援している府中アスレが負けてしまって非常に悔しかったのだけど)</p>

<p>試合後、嫁と娘と帰りながら感想を言い合った。けど、なんだか名残惜しい気がずっとしていた。
終わってさっと帰ってしまうのはなんだかむなし感じがした。負けたからかもしれないけど、もうちょっと違う感じ。</p>

<h1>ふと思う</h1>

<p>知り合いで声を交わせた人たちは10名くらいだった。でも、その会場にいたのは1500人。
思ったのは、あの1500名の人たちはどんなふうに思ったのだろう？興味が出る。</p>

<p>イングランドプレミアムリーグでは試合後にパブに集まって試合の様子を言い合う。たっぷり時間をかけて楽しむ余韻がある。</p>

<p>振り返ってみるとこの日だけでなく観戦した試合後に余韻や振り返りみたいなものを楽しむ場がないのかもしれないと思った。</p>

<p>Fリーグの試合で1,500名、味スタの浦和戦で4万人弱も集まって同じものを観たのだから。他人なんだけど、スポーツを見た者同士でつながっている。</p>

<p><strong>その場で同じものを見た人たちでもっと共感しあうようなことはできないのだろうか？</strong></p>

<p>「悔しい」「嬉しい」「こんなことを思った」「確かにそうだ」とか簡単なコミュニケーションでも取れないか。</p>

<!-- more -->


<h1>どうすれば</h1>

<p>体育館には小さい子ども連れの家族が多かったから終わった後にどこかに集まるのは難しいかもしれない。
ディスカッション形式で丸く輪になるには大人数だと成り立たない。</p>

<p>だから、ネットをかえして繋がるのが良いのかもしれない。
みんながフラットに言い合ったり、撮った画像や動画をアップしたりコメントしたりして集まっている感じが良いかもしれない。</p>

<p>もう少し発展させると、それをチーム・選手・大会運営者が見てフィードバックにできないだろうか。より観客・サポーターに近づいて把握できることにならないだろうか。</p>

<h1>解決方法を考える</h1>

<iframe src="//giphy.com/embed/a5viI92PAF89q" width="320" height="220" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen></iframe>


<p><a href="http://giphy.com/gifs/reaction-a5viI92PAF89q">via GIPHY</a></p>


<p>ということで、考え中。</p>

<p>そうだと思った方、良い解決のアイデアを思いついた方、フィードバックくださいませ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jリーグ 2015年1st スタジアム稼働率・比率差 調査結果]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/10/04/jleague-stadium/"/>
    <updated>2015-10-04T19:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/10/04/jleague-stadium</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2015/10/20151004-jleague-logo.png" alt="J League" /></p>

<p><a href="http://hb.afl.rakuten.co.jp/hgc/1368ce62.540143f5.1368ce63.cb671705/?pc=http%3a%2f%2fitem.rakuten.co.jp%2fbook%2f13382640%2f%3fscid%3daf_link_txt&amp;m=http%3a%2f%2fm.rakuten.co.jp%2fbook%2fi%2f17608276%2f" target="_blank">サッカーマガジンZONE 2015年 11月号</a> に「データで解き明かす 勝利のロジック！」という特集があり、その中でデロイトが面白いデータを紹介していた。</p>

<p>2014年シーズンのクラブごと平均スタジアム稼働率の他、最も観客が入った試合と入らなかった試合の差分を比率差として算出していた。</p>

<p>比率差は、「対戦カードによる観客数の差がどの程度大きいか」を示していて、イングランド・プレミアリーグは9%なのに比べ、Jリーグは50%以上になるクラブもあり、ばらつきが非常に大きいという指摘だった。</p>

<p>このデータは2014年シーズンなので、2015年シーズンはどうなのだろうと思って算出してみた。</p>

<p>全クラブは手間がかかるので、東京近郊の数クラブの2015年シーズン1stステージが対象。</p>

<p>入場者数のデータは、<a href="https://data.j-league.or.jp/">J League Data site</a> から。</p>

<h1>調査概要</h1>

<h2>対象クラブ</h2>

<ul>
<li>FC東京</li>
<li>横浜Fマリノス</li>
<li>川崎フロンターレ</li>
<li>湘南ベルマーレ</li>
<li>浦和レッズ</li>
<li>鹿島アントラーズ</li>
</ul>


<h2>調査ゲーム</h2>

<p>2015年 1st ステージ ホームゲーム</p>

<p>通常と異なるスタジアムで開催された試合に対しては、ばらつきをおさるためにデータ対象外とした。</p>

<h1>調査結果</h1>

<!-- more -->


<p><img src="/images/2015/10/20151004-fctokyo.png" alt="FC東京 調査結果" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151004-yokohama.png" alt="横浜Fマリノス 調査結果" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151004-kawasaki.png" alt="川崎フロンターレ 調査結果" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151004-shonan.png" alt="湘南ベルマーレ 調査結果" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151004-urawa.png" alt="浦和レッズ 調査結果" /></p>

<p><img src="/images/2015/10/20151004-kashima.png" alt="鹿島アントラーズ 調査結果" /></p>

<h2>平均稼働率</h2>

<ol>
<li>80% 湘南ベルマーレ</li>
<li>76% 川崎フロンターレ</li>
<li>62% FC東京</li>
<li>64% 浦和レッズ</li>
<li>35% 横浜Fマリノス</li>
<li>33% 鹿島アントラーズ</li>
</ol>


<h2>最大稼働率</h2>

<p>クラブごとのスタジアム最大稼働率を順に並べる。</p>

<ol>
<li>97% 湘南ベルマーレ</li>
<li>94% 川崎フロンターレ</li>
<li>85% FC東京</li>
<li>83% 浦和レッズ</li>
<li>53% 横浜Fマリノス</li>
<li>42% 鹿島アントラーズ</li>
</ol>


<h2>最小稼働率</h2>

<p>クラブごとのスタジアム最小稼働率を順に並べる。</p>

<ol>
<li>61% 湘南ベルマーレ</li>
<li>56% 川崎フロンターレ</li>
<li>47% 浦和レッズ</li>
<li>42% FC東京</li>
<li>27% 横浜Fマリノス</li>
<li>21% 鹿島アントラーズ</li>
</ol>


<h2>比率差</h2>

<p>比率差の大きい順に並べる。</p>

<ol>
<li>51.3% FC東京</li>
<li>50.6% 鹿島アントラーズ</li>
<li>49.4% 横浜Fマリノス</li>
<li>43.9% 浦和レッズ</li>
<li>40.5% 川崎フロンターレ</li>
<li>37.2% 湘南ベルマーレ</li>
</ol>


<h1>結果より</h1>

<p>平均稼働率・最大稼働率・最小稼働率のランキングが同じ並びになった。
スタジアムの収容人数に対してどれだけ各クラブが集客できているかの、集客力が分かる。</p>

<p>最も稼働率が高い湘南ベルマーレのBMWスタジアムは1.5万人収容可能で平均1.2万人。スタジアムの収容人数が少ない分稼働率が高い。
一方、浦和レッズの埼玉スタジアムは6.3万人収容可能で平均4万人集めているので集客能力は高いと言える。</p>

<p>鹿島アントラーズは集客できていない。4万人収容可能なサッカー専用スタジアムを有するが最大でも42%。平均33%は明らかに少ない。スタジアムを埋められるだけの能力をクラブが持っていない。逆に言えば、集客能力に対してスタジアムの収容人数大きすぎるとも言える。</p>

<p>稼働率の高い湘南ベルマーレと川崎フロンターレはスタジアムサイズが小さい分、率が上がりやすい。</p>

<h2>比率差</h2>

<p>どのクラブも振り幅が37-51%と大きい。対戦相手によって試合を見に行くかどうか決めているサポーターが多いということ。</p>

<p>この率が高いほど、 <strong>試合ごとの観客数の振り幅がある = 一定した観客が集められていない</strong> となる。</p>

<p>もっとも大きいのがFC東京となった。50%を超えるので最も集まった観客数の半分以下しか来なかった試合もある。</p>

<p>比較的スタジアムの小さい、湘南ベルマーレ、川崎フロンターレ。そして最大のサポーター規模を誇る浦和レッズが振り幅が少なかった。</p>

<p>とはいえ、イングランド・プレミアリーグの毎試合ほぼ満席の状態と比べると、振り幅が大きすぎる。毎試合集客できていないことがわかる。</p>

<h2>地方性はなかった</h2>

<p>結果が出る前の予想として、「地方クラブの方が稼働率が高いのでは」と仮説を立てていたが、鹿島アントラーズを見る限り当てはまらなかった。</p>

<p>鹿島アントラーズ以外の他のクラブの結果を出してみないと結論は付けられなかった。</p>

<h1>結論</h1>

<p>平均稼働率が数値として低い。<strong>満員のスタジアム</strong> の状態は特定のクラブ(比較的収容人数の少ないクラブ)の特定の対戦相手の時だけだった。</p>

<h1>今後</h1>

<p>今後どうすればいいのか、考えてみた。</p>

<h2>スタジアムに集客する</h2>

<p>まずは100%近い稼働率を目指す。
スタジアムサイズは変更できないので、今あるホームスタジアムの収容人数いっぱいまで集客することにクラブは注力すべき。</p>

<p>満員のスタジアムは特別な空間をになり、非日常の体験に繋がる。それが魅力になる。</p>

<p>例えば、思い切って入場料を下げてしまってはどうなのだろう。集客数が倍になれば半額でも売上金額は同じになるので、</p>

<ul>
<li>入場料を千円台にする</li>
<li>キックオフ後の入場券を四分の一にするとか</li>
<li>商店街の売り物とセットにしてチケットを売る</li>
<li>シャトルバスとチケットのセット</li>
<li>外国人旅行者のパッケージにチケットをセット</li>
</ul>


<p>とにかく購入しやすい方法を取っていく。</p>

<h2>試合を見ることを習慣化する</h2>

<p>毎試合に見に行くことを習慣化しないと比率差は縮まらない。土日の過ごし方として当たり前にするために何をするか。</p>

<p>ユースケースとしては、</p>

<p>独身の場合</p>

<ol>
<li>金曜日まで働いているので、ゆっくり目に土曜日起きて、試合開始4時間前にスタジアムへ向かう</li>
<li>(あまり疲労にならない程度の交通手段で)移動</li>
<li>朝昼ご飯兼用でスタジアムのグルメを食べる＆天気が良い中ビールもついつい進む</li>
<li>クラブサポーターエリア(仮)にて、

<ul>
<li>前回アウェーでの試合の写真・ハイライト動画、公開練習の動画を眺め、ケガをしている選手と触れ合う</li>
<li>サポーターの友人たちと会いながら、選手の調子・今日の試合のことについて話す</li>
</ul>
</li>
<li>試合開始・終了</li>
<li>友人と行きつけのクラブひいきにしている居酒屋で試合談義に花を咲かせながら、夕飯を食べる飲む</li>
<li>(あまり疲労にならない程度の交通手段で)帰宅</li>
</ol>


<p>家族連れの場合は、試合前子どもも楽しめるサッカーゲームを加えてもいい。</p>

<p>とにかく、充実した過ごし方がスタジアとその周辺で完結しないといけない。しかもその時間は一日中。試合時間はハーフタイム含めて120分ほどかも知れないが、顧客は移動、食事などをスタジアム周辺で過ごすとなると一日がかりになる。</p>

<p>顧客の1日をどうやって充実した素敵なものできるか。そういう視点に立って考えるべき。</p>

<p>細かいところではスタジアムへのアクセスが疲れたものにならないように、早目の時間からの臨時シャトルバスを走らせる。ボトルネックが生じない人の動線の設計など事前のインフラの準備が必要だろう。</p>

<p>肝心なことは、<strong>スタジアムに足を運ぶ人の体験(ユーザ体験)が豊かになったかどうか</strong> 。ここで苦痛を与えてしまってはリピートしない。</p>

<p>ユーザ体験を左右する最も大きなものは白熱した試合展開かも知れないが、サポーター同士の触れ合い、スタジアムへのアクセス、食べること・飲むことなどそのユーザが試合観戦を通じて触れるものは多い。</p>

<p>その一つ一つをどうしたらより豊かになるか。クラブに携わる方々は意識して運営に望んでいただければと思う。</p>

<hr>


<p>と色々考えて挙げてみたが、自分の会社の一環で手伝えれば最高だなぁ。やはりスポーツが流行ることは生活が豊かになることだと思っているので、そういった仕事に取り組めるのが何よりも今やりたいことだったりする。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jリーグのアジア戦略を学ぶ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/30/spors-seminar-jleague/"/>
    <updated>2015-09-30T23:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/30/spors-seminar-jleague</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>スポーツビジネスに関するセミナーに参加してきました。</p>

<p>開催しているのは <a href="http://www.vantan-sports.com/">バンタンスポーツアカデミー</a>。</p>

<p>バンタンは <a href="http://www.nikkei.com/markets/kigyo/ma.aspx?g=DGXLASDZ13HJR_13112014TJ2000">ドワンゴが2014年11月に買収した</a> 専門学校ですが、おそらく唯一スポーツビジネスに関するセミナーを開催しているところです。
今までに私が出席したセミナーでいえば、Jリーグクラブ、スポーツメーカー、ベンチャー企業などスポーツビジネスの最前線にいるプレイヤーたちの話が聞ける貴重な場です。</p>

<p>(他にこのようなセミナー実施しているところをご存知な方がいらっしゃれば、是非教えて下さい。)</p>

<p>今回はJリーグのアジア戦略につていです。
<a href="http://www.vantan-sports.com/event/1181/">【サッカービジネス】： 「Jサッカービジネス最前線！Jリーグのアジア戦略について」</a> というタイトル。</p>

<p>恵比寿にあるバンタン内の教室へ。いつもの倍以上参加者がいる感じ20名くらい。</p>

<p>聞けて本当に良かった。Jリーグが具体的に何をしているのか、アジアに対してどうアプローチしているのかは情報としてほとんど出てこないので知らなかった。</p>

<p>具体的にやっていることが分かったのが収穫。思ったよりもしっかり取り組んでいて、しかも状況としてはアジア内のJリーグの評価は非常に高く追い風であることも分かった。</p>

<p>ざっくり言うと、日本だけ見ていると暗くなるけど <strong>成長しているアジアの中で追い風を受けて &ldquo;アジアNo.1&rdquo; のポジションを取れば未来は明るい</strong> と思った。</p>

<p>以下、メモと聞き終えてから思ったこと。</p>

<!-- more -->




<hr>


<p>講師 : 山下さん Jリーグアジア戦略担当、株式会社Jリーグメディアプロモーションアジア室長</p>

<h1>Jリーグのアジア戦略</h1>

<p>日本と世界の差を痛感しながら仕事している。どうやってJリーグを国際化するか。アジアのため。</p>

<p>今日のゴール: よくわからんが、ワクワクしてきた と思ってもらえれば。</p>

<p>Jリーグ現状 52クラブ、37都道府県</p>

<h2>Jリーグ社会貢献活動</h2>

<ul>
<li>ブータン 412枚、モンゴル300枚 サポーターから集めたユニフォームを渡してサッカー教室をやっている</li>
<li>タンスに眠っていたものが場所を変えると価値になる</li>
<li>こんな活動をしているのはJリーグだけ、クラブが独自でやるのはある。リーグがサポーターに呼びかけてやっているのは初</li>
<li>東ティモール、車で行ける最後の場所でも竹で作ったサッカーゴールがある、世界中でサッカーが共通</li>
<li>タイの難民キャンプ 4年、サッカー教室と読み聞かせ、大人はキャンプから出てはいけないので働いてはいけない、夢が描けない、子どもにキャンプを出て働く力を伝えたい</li>
<li>タイ 東日本大震災の時にタイが募金活動して支援してくれた。2012年アユタヤ洪水の時にお返しした。直接10個の学校に配って何に使ったか報告させた。サポーターから預かったお金なので</li>
<li>国際交流基金xJFAxJリーグ 2020年までに国のお金でやろう  JAICAxJFAxJリーグ

<ul>
<li>国がサッカーの力を気づいてお金使ってくれと言っている</li>
<li>サッカーはすぐできる、知っている。野球はルールの説明から入る</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>日本経済界とJリーグ</h2>

<ul>
<li>経団連 提言 昨年

<ul>
<li>国家ブランドの構築に向けた提言 &ldquo;ジャパン・ブランドを強化し世界とともに成長する&rdquo;</li>
<li>公益社団法人 Jリーグの積極的な活用なども考えられる。(提言内唯一の固有名詞としてJリーグ)</li>
</ul>
</li>
<li>朝日新聞、日経1面にJリーグ、アジア戦略 出るようになった</li>
<li>2015/04/16 議員と官僚200名位に対して村井チェアマンが話をした

<ul>
<li>議員にとっての地盤に影響与えやすそう、今後47都道府県に広げる</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>世界から見たJリーグ</h2>

<ul>
<li>テレビ放映 提携アジア9カ国、テレビ放送世界70カ国

<ul>
<li>ヴァンフォーレ甲府がはくばくがローマ字になったのも世界を意識したもの</li>
<li>日本の3倍見ている人がいる、スポンサーに説明できる</li>
</ul>
</li>
<li>実は世界中の人がJリーグの試合を見に来ている

<ul>
<li>香港から40人くらいで試合観に来る、浦和レッズファンとして、観光の一環としてサッカー観戦、浦和レッズは知らなかった</li>
<li>スコットランド系オーストラリア人がマリノスにいる俊介見に来た。J2もみていた</li>
<li>地方に行ってくれる、観光地でないところに行ってくれる</li>
</ul>
</li>
<li>Jリーグがバルセロナより優っているもの

<ul>
<li>山形のおじさんサポーターが昇格を決めて感激して涙できる、アイデンティティを感じている。この年で涙することない</li>
<li>テレビでバルセロナの試合を観て泣くことはないだろう</li>
<li>セレッソ大阪が残留を決めてお母さんと子どもが抱き合って泣いている。そこまで感激できる。スポーツが持っている力</li>
<li>涙も笑顔も 全て私たちの “価値"</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>Jリーグ</h2>

<ul>
<li>1993年 開幕 10クラブ 8府県、2013年 20年 40クラブ</li>
<li>最初の20年は日本全国へ 次の20年は？</li>
<li>放送権料、スポンサー料、人が減っていくと減っていくだけ 第三の矢が必要</li>
<li>アジアではJリーグ一位、プレミアは30倍</li>
<li>プレミアの売上 ほとんど放送権料、アジアの国が42%払っている

<ul>
<li>プレミアは世界をマーケットに衛星放送で配った。儲けて選手に高い給料払える。良い選手が来る</li>
<li>今後もっと売り上げ上がる</li>
<li>毎年2000億円以上がアジアから欧州へ流れている</li>
</ul>
</li>
<li>Jリーグの強み

<ul>
<li>弱かった: ASEANに比べて短期間で強くなった。Jリーグ作った時くらいからWカップ常連国になった</li>
<li>歴史が浅い。アジアにいること。</li>
<li>短期間で成長させるノウハウがある。アジアの各国にコンサルできる</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>アジアへの戦略</h2>

<ul>
<li>日本だけをマーケットしない。日本人ではなくアジア人として捉えるとアジアは人口伸びている、GDP伸びている</li>
<li>アジアはVIPがサッカークラブや協会のポストについている。お金持っているけどノウハウがない。コンサル行けるのでは</li>
<li>アジアのお金はアジアのために、お金30億売上見えていたけどタダで配るようにしよう。全部アジアへタダで出してしまおう</li>
</ul>


<h3>アジアと共に成長するモデル</h3>

<ul>
<li>現在 アジアのマーケットでJリーグは大きい方</li>
<li>5〜10年後 アジアマーケットを大きく、Jリーグのマーケットも大きく</li>
<li>日本のJリーグから日本+ASEANのリーグ 6倍の人</li>
<li>VIPに会った

<ul>
<li>払うと言われたけどタダで、ありがとう、何をお返しすればいい？と聞かれる</li>
<li>ビジネスネットワークをJリーグのスポンサーしてる企業に紹介して欲しいと答える。企業x海外</li>
</ul>
</li>
<li>さらなる地域活性にJリーグ

<ul>
<li>人が減って国内企業スポンサー増えない</li>
<li>活性するためにアジアを作る。地域名をチーム名を入れる。海外から地域に興味を持ってもらってもらえる</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h3>アジアへのアプローチ方法</h3>

<ul>
<li>東南アジアが日本サッカーに浸透、Wカップ応援

<ul>
<li>マリノス育成ノウハウ提供、マリノスのスポンサー企業をオーナーのネットワークから現地企業を紹介する、ギブテク

<ul>
<li>マリノスのスポンサーしているITベンチャーがオーナーの紹介で現地法人にメール配信サービスを売り込んだ</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>今まで広告採算価値が測れなかったが、場所を変えると価値が生まれる

<ul>
<li>セレッソ大阪 ヤンマーが帯の農業重点拠点の農協のトップに売り込む、セレッソ大阪サッカー教室してヤンマーのお金で奨学金U14に入れてあげる</li>
<li>タイのパナソニックxガンバ大阪ブース通常の2.2倍売上が上がった</li>
</ul>
</li>
<li>Jリーグチームをきっかけにスポンサー企業と現地VIPとのコネクション、信頼関係をつくっている</li>
</ul>


<h2>アジア戦略担当</h2>

<ul>
<li>最初はJ'sゴール運営受けていた小さな委託会社から思いついて提言</li>
<li>最初受け入れなかった、カンボジアにユニフォームを考えついて行った帰りにタイの試合を見た。現地の偉い人が会いにきてJリーグの可能性を感じた。やっていくと見えてきた</li>
<li>2012.01アジア戦略室作った</li>
<li>現在 4名</li>
</ul>


<h1>聞き終わってから思ったこと</h1>

<p>アジア戦略の取り組みが個人的な発想から生まれていたのが意外。動き始めたのが遅かったらアジアでの評価もよくわからないままで危険だった。</p>

<p>国内の減少傾向はどうしようもないことなので、むしろアジア視点で成長する方法を見越していかないと未来はない。この割り切り方は共感した。
アジア戦略の取り組みが間に合ってよかったという感想。</p>

<p>アジアの中でのJリーグはかなり尊敬を集めている。それを力にアジア進出をはかれば成長が見えてくる。
確かにワールドカップに出れないアジアの国々はあるわけで、出場常連国の日本を応援するのは新しい視点からの発見だった。</p>

<h2>PRに使えばいいのに</h2>

<p>アジアでの評価の高さやリスペクトを集めている現状を国内にうまくフィードバックしてアピールできていない気がする。
他国から見られ方は結構日本人は気にするし、"アジアで最も成長したリーグ” というキーワードは国内の誰にでも刺さるはず。</p>

<p>J’sゴールが廃止になり良い写真が見れなくなってしまっているのは残念。見せていただいた写真はとっても良かったので、Webサイトなりスライドショーの動画なりを作って見せるだけで、<strong>Jリーグならではの力</strong> をPRに使えると思った。</p>

<p>もし可能であれば slideshare などで今回のスライドを公開するだけでも良いアピールになると思う。</p>

<h2>アジアへのアプローチはまだ弱い</h2>

<p>タダでノウハウを出すからスポンサーの顧客となるような企業を紹介して欲しいというスキームは弱い。
スポンサーのアジアにおける市場開拓の助けにはなるけど、現地での売上が確実に見込めるわけではない。ネットワークの先にある人なので、別に断っても問題ない状況。間接的な貢献の仕方でお金が動きにくい。</p>

<p>Jリーグのノウハウがほしい人からの直接的なメリットがない。</p>

<p>Jリーグクラブのスポンサーになれるような人紹介してくださいなら分かる。これには国外資本の受け入れが条件として必要だけど、現状って緩和されていた気がする。そこまで踏み込んで良いのでは。</p>

<h2>これからへ</h2>

<p>収益を増やすには放映権をしっかり売ることが必要だが、アジアの土壌があるので広げやすいだろう。
あとはクラブ自身がもっと稼いてアジアNo.1のビッククラブを目指すこと。それには資本が必要で国内企業を集めるでは頭打ちだろう。アジアの評価を追い風にアジア富豪たちの資本をクラブに入れてもらうのが早いし可能性も高い。</p>

<p>Jリーグの現状はアジアから見ると思ったほど暗くはない、だが今そのメリットを十分活かせてない。まだ緩い。
今後より大きく大胆に行動する必要がある。アジアでの高い評価を追い風にクラブの資本力を上げることに注ぐべき。</p>

<p><strong>アジアのトップリーグ = Jリーグ</strong> となるように。
アジアトップリーグのポジションが得られれば、放映権も売れる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[近所のフットサルコートの予約率を調べてみた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/21/futsal-court/"/>
    <updated>2015-09-21T16:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/21/futsal-court</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>自分がフットサルをしていることもあって、フットサルまわりのサービスアイデアをよく思いつく。</p>

<p>{% img /images/2015/09/20150921-futsal-court.jpg %}</p>

<p><a href="https://flic.kr/p/vvqZwu">https://flic.kr/p/vvqZwu</a></p>

<p>アイデアの一つで課題として想定している仮説は、</p>

<p><strong>フットサル場にとって、予約の入らない時間帯はムダコストになってしまうので、なんとか埋めて売上を上げたい</strong></p>

<p>だろう。</p>

<p>で、本当に予約の入らない時間帯がある程度ないとこの仮説は成り立たないので、近所のフットサルコートの予約率を調べてみた。
最近はどのコートもネットで予約状況が見れる。</p>

<h1>調査方法</h1>

<p>サンプルは5つ。どのコートも行ったことがあるし、だいたい世田谷区の北西部近辺のエリア。</p>

<ol>
<li><a href="http://futsalsetagaya.lolipop.jp/">フットサル世田谷</a> コート数3</li>
<li><a href="http://www.mfpnet.com/chofu/">ミズノフットサルプラザ調布</a> コート数3</li>
<li><a href="http://rakutenchi-oasis.com/chofu/">楽天地フットサルコート調布</a> コート数3</li>
<li><a href="http://www.funroots.net/funrootspark/index.html">ファンルーツパーク芦花公園</a> コート数1</li>
<li><a href="http://vei-style.com/futsal/index.html">ヴィースタイル</a> コート数1</li>
</ol>


<p>集計方法</p>

<ul>
<li>期間 : 調査日の次の日から1週間分</li>
<li>算出方法 : 予約可能な時間帯をトータルでカウント、その中で予約されている時間帯をカウント。トータルに対する予約されている時間帯を割って、予約率(%)として算出。</li>
</ul>


<h1>結果</h1>

<p>数字は、予約率(%)、予約枠数/トータル数。</p>

<ol>
<li>フットサル世田谷 コート数3 43% 116/267</li>
<li>ミズノフットサルプラザ コート数3 51.5% 103/200</li>
<li>楽天地 コート数3 44% 119/270</li>
<li>ファンルーツ コート数3 58% 53/91</li>
<li>ヴィーダ コート数1 38% 29/76</li>
</ol>


<p><strong>5コート合計: 420/904 = 46.5%</strong></p>

<h1>わかったこと</h1>

<ul>
<li>全体の予約率は半分を下回った</li>
<li>コート数を複数持っているところは供給過多気味で予約率は下がりやすい</li>
<li>平日午前、昼あたりの時間帯は予約が入りにくい</li>
<li>予約が取りづらい土日は日中帯は隙間がないが、意外と夜の時間は空きがあった</li>
<li>50%を越えていた2つのコートについて。ミズノフットサルプラザは味スタ隣という立地で認知度が高い。ファンルーツは固定客の予約が継続的に入っていた。</li>
</ul>


<p>フットサルコートの運営というビジネスで見ると、通常40〜50%の予約率でも運営できるモデルになっているようだ。</p>

<p>だいたいどこもレンタルコート代 1万円/h くらいだが、実際割引して 5000円/h で提供しているところもある。50%引きしても利益は出るのだろう。おそらく原価は30%以下。</p>

<p>空き枠を埋めればそれだけ売上は上がる。現状50%以下なので理想の予約率100%まで行けば売上は倍程度になる。</p>

<p><strong>課題を解決した時の成長余地は2倍になる。</strong> ということがわかった。</p>

<h1>さらなる仮説</h1>

<p>もう少し考えると、空き枠が埋まることは今まで埋まることのない余剰なので、埋まるだけ売上になる。
コート運営側は安く提供しやすいかもしれない。</p>

<p>利用者にとっては、土日は埋まりやすく予約できない。とあきらめて夜の時間帯を見逃しているかもしれない。現状利用者がコートにアクセスして情報をチェックする必要があるから、都度予約状況はチェックしづらい。
また、チームで予約する時はメンバのスケジュールの空きを確認する手間が発生して、直前の空き枠への予約は難しいかもしれない。</p>

<p>ユースケースの仮説</p>

<p><strong>直前もしくは数日前のコート空き枠を格安で提供。ユーザがそれの情報を受け取って予約。空き枠が埋まる</strong></p>

<p>「オトクにフットサル。個人で集まれ、緊急個サル」みたいなお知らせが予約が取れなかった利用者に届くといいかもしれない。</p>

<h1>これから</h1>

<p>課題の大きさという意味では、成長余地は倍という情報が得られた。この課題はフットサルコート運営者にとっては大きそうだ。</p>

<p>今後、フットサルコートの運営者と会話して今回の課題を探る動きに進む。と同時に利用者が直前の空き枠に対して参加したいかどうかの確認も必要だが、利用者視点は自分が持っているので、インタビューのサンプル数はそれほど必要ないだろう。</p>

<hr>


<p>というような感じで、最初のアプローチとしていきなり自分のアイデアを形にするのではなく、一歩ずつ仮説と検証を重ねる方法をいくつかのアイデアに対して同時並行で取り組んでいます。</p>

<p>この方法はいくつかのサービス作りを通じて培ってきた、自分なりのリーンスタートアップの手法です。</p>

<p>ちょっと面白そうだから自社に活かたい！とか、自分のサービスでやってみたい！と思った方は是非コンタクトを。</p>

<p><a href="mailto:dee.sea@gmail.com">メール</a> or Twitterアカウント <a href="https://twitter.com/d_sea">@d_sea</a> からでもOKです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[9/11 Fリーグ観戦記 府中アスレティックxバサジィ大分]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2015/09/19/fleague-fuchuxoita/"/>
    <updated>2015-09-19T11:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2015/09/19/fleague-fuchuxoita</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>9/11(金) に行われたフットサルの最高峰リーグ <a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a>観戦記 <a href="http://www.fuchu-athletic.com/">府中アスレティック</a> x <a href="http://vasagey.com/">バサジィ大分</a> 戦を観に行った時のメモ。</p>

<p>{% img /images/2015/09/20150919-fleage-fuchuxoita01.jpg %}</p>

<h1>前半</h1>

<p>府中ファーストセット No.5, 8, 21, 23。上福元No.8がピボ</p>

<p>立ち上がりボール回しにくそう、大分は球際強い。</p>

<p>皆本No.5の左にかわしてシュート！ 府中1-0大分</p>

<!-- more -->


<p>速攻から左フリーで上福元No.8シュート！ 府中2-0大分</p>

<p>セカンドセットに交代。No.10, 14, 12, 25</p>

<p>大分は攻めの時の危ないパスを入れてくるけど、なんとかしのいでいる。</p>

<p>府中のシュートチャンスが何度かあるが枠に行かず。府中のボール回しがスムーズにいかない。</p>

<p>奪われてファール4つ目。意図的でないハンドでファール5つ目。</p>

<p>サイドから無理目にシュート、相手にあたってオウンゴール 府中3-0大分</p>

<p>ディフェンスの時にボールが奪えるようになった。大分の攻撃も時々怖いが、立ち上がり程ではなくなった。</p>

<p>前半終了 府中3-0大分</p>

<h1>後半</h1>

<p>No.5, 8, 21,23 のセット。</p>

<p>途中、岡山No.11が入る。アグレッシブではないが、うまくボールを取れてる。ポジションニングが良さそう。</p>

<p>大分はNo.11が怖くて、No.4がよく動くが他の選手はいまいち目立たない。</p>

<p>残り4分。大分パワープレー</p>

<p>大分サイドからシュート、1点返す 府中3-1大分</p>

<p>府中パワープレー返し 府中4-1大分</p>

<p>試合終了 府中4-1大分</p>

<p>{% img /images/2015/09/20150919-fleage-fuchuxoita02.jpg %}</p>

<h1>終了</h1>

<p>大分の怖さが後半衰えてくれて府中にとってはよかった。ちょっと後半は間延びした。ディフェンスの集中は最後まできれなかった。</p>

<p>来場者数発表 1037名</p>

<p>府中総合体育館の観客席数が 928 席。アリーナ席もあるから観客席数より多くなるが、見た限りほぼ満席に近かった。平日金曜夜なのにもかかわらず人が集まる。</p>

<p>観客席の様子</p>

<p>{% img /images/2015/09/20150919-fleage-fuchuxoita03.jpg %}</p>

<p>{% img /images/2015/09/20150919-fleage-fuchuxoita04.jpg %}</p>

<p>確実にFリーグは根付いていることが実感できた。次のステップは立ち見が出るくらいだろう。それ以上になるとこの体育館のキャパシティでは足りないな。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
