<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sports | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/sports/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-09-16T11:03:29+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NKHのデータ分析サッカー中継に新しい価値を感じた]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/08/21/nhk-trackingdata/"/>
    <updated>2015-08-21T18:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/08/21/nhk-trackingdata</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>これは革新だ！サッカー中継の新しい試みを NHK がしてくれた。</p>

<p>「必見! データがサッカー中継を変える」というタイトルで、8/16 Jリーグ 2ndステージ 第7節 第鹿島アントラーズ x ベガルタ仙台 戦をリアルタイムに集計されるトラッキングデータを分析しながら中継するというもの。</p>

<p>{% img <a href="https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large">https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large</a> %}</p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1</a></p>

<p>ただ、ひっそり試したい NHK の思惑から、今までの中継スタイルを取るチャンネルと NHK BS101ch でいつもの様に放送、データ分析の中継は BS102ch で行われた。</p>

<p>結構、<a href="http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401">中継を観た人の反応は新しい試みにポジティブだった</a> ようだ。"ウイイレみたい" というのはまさにその通り。</p>

<p>基本的に既存のコピペの繰り返しではなく、既存があるがゆえの異なるものとして新しいことへの試み・チャレンジはどの分野でのどんな事柄でも興味深いし、その様子だけでも支持したいと思える。</p>

<p>すでに肯定的なスタンスもありつつ、サッカー中継をよく観るファンの立場としてワクワクしながらこの中継を観た。</p>

<p>一言で言えば斬新。はじめての取り組みなので改善した方がもっと良くなると思える点もありつつ、既存の中継では味わえない新しい価値を確かに提示できたと思う。</p>

<p>サッカーの勝敗を分けるのための要因にとても興味がある自分には、いつも戦術や選手の動きはどうあるべきか模索しながら中継を観ている。この中継が提示した俯瞰した動きやチームスタイルの違いなどが明確に理解できてとても面白かった。</p>

<!-- more -->


<h1>中継方法</h1>

<p>主チャンネル BS101ch では通常通りの中継方法で、解説・早野宏史氏、実況・杉浦アナが担当。今回の試みは副チャンネル BS102ch にて、 データアナリスト(解説者ではなく) 山本昌邦氏、ナビゲーター(実況ではなく) 内山アナが担当された。</p>

<p>役割の名前も通常と変えて担当者は豪華な布陣。解説者として最も聞いてて楽しいと思える唯一存在、山本昌邦氏が担当。</p>

<p>{% img <a href="https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large">https://pbs.twimg.com/media/CMhmwfIUwAAWWml.jpg:large</a> %}</p>

<p>出典 : <a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544/photo/1</a></p>

<p>画面は上部に大きくピッチを俯瞰した映像。ボールの行方によって多少左右に振れることはあるが、基本俯瞰したままで選手一人一人の識別は難しい。</p>

<p>下部中央はトラッキングデータの表示。表示されたものは、</p>

<ul>
<li>選手ごと

<ul>
<li>走行距離</li>
<li>スプリント(24km/h以上で走った)回数</li>
<li>プレーエリア</li>
<li>スプリント速度ランキング</li>
</ul>
</li>
<li>チームごと

<ul>
<li>ボール保持率(時間帯ごと)</li>
<li>アタッキングサード(ピッチの縦を3分の1ずつに区切った最もゴールに近いエリア)への侵入回数</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>この他に過去の試合におけるチームごとの得点時間帯の集計なども表示されていた。</p>

<p>下部の左右は各チームから1名ずつ選手をピックアップして追い続ける映像。ボール保持者ではない時も映り続ける。時々ピックアップする選手が変わる。</p>

<h1>楽しめた点</h1>

<h2>俯瞰した視点</h2>

<h3>陣形</h3>

<p>ボールのない所でサイドの選手はどれくらい絞っているのか分かった。</p>

<p>FWの守備の位置取りやアクションもよく見えた。FW ダヴィの守備の意識が低いこともよくわかった。交代させられた理由もそれが含まれていたのかもしれない。</p>

<p>味方の最終ラインから相手の最終ラインまでのコンパクトさがわかった。
守備ではコンパクトしたい。守備の時にFWから最終ラインまで間延びすると攻撃にチャンスが生まれやすい。</p>

<p>この試合前半、仙台は鹿島ボランチの小笠原、柴崎に徹底マークをしたことで、鹿島の攻撃の良さを封じていた。献身的な守備が功を奏して2点を奪った。後半は明らかに動けなくなって陣形が間延びし守備が遅れていることがよくわかった。これで鹿島がボールをつなぎやすくなり、2点を奪って逆転した。</p>

<h3>後方からのスプリント</h3>

<p>ボールを持っていない選手のサポートの動きやペナルティエリアにスプリントして侵入して行き動きで仕掛けている様子がよくわかった。
これをよくやっていたのは鹿島の柴崎選手。彼はボランチのポジションでボールをさばきながら、前線にボールが渡ると上がっていく動きを何度かしていた。攻撃のタクトを振りつつ自らも得点を狙う、攻撃的な選手であることがよくわかった。</p>

<p>鹿島の1点目は左サイドバックの山本選手がペナルティエリア内まで上がってのヘディングだったが、この得点が生まれるまでの一連の流れが俯瞰していたので良くわかった。</p>

<p>逆サイド深い位置にボールが入った時にはまだ後方にいて、少しキープした時に一気に動き始め、クロスが上がった時にタイミングよく相手を外してヘディングして決めた。通常の中継では映っていない範囲での動きだった。</p>

<h2>トラッキングデータ以外データの紹介</h2>

<p>走行距離、スプリント回数、ボール保持率だけではサッカーの勝敗を決定づけるデータにはなり得ない。</p>

<p>例えば、走行距離・スプリント回数・ボール保持率が高ければ勝てるということは決して言えない。チームスタイルの違いとして捉えることができるまで。</p>

<p>実はトラッキングデータ以外のデータがこの試合を捉えるのにとても役に立った。</p>

<p>山本昌邦氏が紹介していたデータは、 <strong>ペナルティエリアからのクロスとワンタッチでのシュート数が前回のブラジルワールドカップでは多くを占めた</strong> と言うもの。</p>

<p>実際、鹿島の追加点ゴールはその通り、右サイドペナルティエリア内からのクロスにワンタッチでのシュートで決めた。</p>

<p>山本昌邦氏が示すデータどおりの結果が決勝点となったのは、データを知ってこその楽しみ方につながり、1つ深い観戦ができた。</p>

<h1>今後の改善点</h1>

<p>新しく楽しめた部分もありつつ、やはり改善点もあった。</p>

<h2>俯瞰の映像をもっと大きく</h2>

<p>俯瞰した映像は目を凝らさないとボールも見えにくい。選手も識別できない。
BS102ch は SD 画質だから荒く環境としてもマッチしていなかった。ハイビジョン画質じゃないと厳しい。</p>

<p>基本的にピッチのゴールラインの幅めいいっぱいに俯瞰していたが、そこまで引き伸ばす必要は実際なかった。
GK以外の選手たちはピッチ縦の1/3くらいの幅に収まっていた。チームスタイルの違いはあるだろうが、おそらくピッチの半分の範囲を映せていれば良いと思う。</p>

<p>メリットとしては、ボールの識別もしやすく、選手の識別もできるようになればデメリットも減らせる。</p>

<h2>ピックアップ選手のゲーム関連度合いを上げる</h2>

<p>プレイに関連しない映像を撮り続けるのもなかなかつらいものがある。</p>

<p>ずっと追っかけていたのにボールに触らない。走らない。その間にゴールが決まる。というケースがあった。
最初は柴崎を映していたがチャンスを映すことは結果的にできていなかった。</p>

<p>チャンスを作りそうな選手を予測しても今回のように外れてしまう可能性があるので、やはりボールに関与している選手を頻繁に切り替えるかなと思う。</p>

<p>最善の策かはちょっと分からないが、ボール保持者を追う。ディフェンスしに行こうとする選手を追う。の両方ができれば良いのかもしれない。</p>

<h1>是非今後も継続して欲しい</h1>

<p>総じてすごく良かった。まとめると。</p>

<ul>
<li>俯瞰した視点で選手・チームとしての動きがよく見えた</li>
<li>チーム戦術とデータをリンクさせた解説</li>
<li>試合の状況を的確にとらえた解説と得点を予感させるデータの提示</li>
</ul>


<p>以前から山本昌邦氏は担当する解説で、ペナルティエリア内からのクロスとワンタッチシュートの得点パターンを説明しており、データ・戦術・技術・メンタリティを総合的に捉えることのできる日本で恐らく唯一の解説者だと思っている。</p>

<p>今回はトラッキングデータ以外の部分の解説もあって楽しめた。
ワンタッチシュート率・守備の陣形・両チームのスタイル・選手のスタミナ状況等が情報としてあったから。</p>

<p>このような厚みのある解説ができるのは山本昌邦氏以外はできないだろう。
データ分析中継は引き続き山本昌邦氏のデータアナリストとしての登場を期待したい。</p>

<p>NHK はネガティブな意見にめげずポジティブな意見を力に、この中継方法を是非繰り返してほしいと思う。状況的に難しいかもしれないがハイビジョン画質での実現は是非期待したい。</p>

<p>本当に新しく楽めた中継だった。</p>

<hr />

<p>参考URL</p>

<ul>
<li><a href="http://blog.domesoccer.jp/archives/60025238.html">http://blog.domesoccer.jp/archives/60025238.html</a></li>
<li><a href="https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544">https://twitter.com/naoky_sonoda/status/632868740204396544</a></li>
<li><a href="http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401">http://matome.naver.jp/odai/2143973196062583401</a></li>
<li><a href="http://blog.livedoor.jp/vitaminw/archives/53131109.html">http://blog.livedoor.jp/vitaminw/archives/53131109.html</a></li>
<li><a href="http://www1.nhk.or.jp/sports2/result/result_jlg.html">http://www1.nhk.or.jp/sports2/result/result_jlg.html</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[女子ワールドカップ決勝 なでしこジャパンxアメリカ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015/"/>
    <updated>2015-07-06T18:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/07/06/wwc2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img /images/2015/07/20150706-wwc2015.jpg %}</p>

<p>まずは、なでしこ準優勝おめでとう！</p>

<p>4年前のワールドカップで優勝、オリンピックで銀メダル、そして今回準優勝。結果を積み上げた実績はほんとうに素晴らしいと思う。
選手・スタッフの努力もあるが、佐々木監督のマネージメントには脱帽。本当に素晴らしい。</p>

<p>テレビ観戦だけど、観ながら思ったことをまとめておく。</p>

<!-- more -->


<h1>前半</h1>

<p>観客は会場は完全にアメリカのホーム。歓声の大きさで声の掛け合いが聞こえない模様。</p>

<p>立ち上がりアメリカの追い越す動きとバスの連動性に日本のディフェンスが後手に回る。</p>

<p>アメリカの1点目。後から走り込んだ選手に低めのクロス。高ボールを想定して日本は裏をかかれた。</p>

<p>アメリカの2点目。背後から走り込んでくるアメリカの動きに対応しきれず失点。あまりにも短い時間での失点に日本は精神的に動揺している模様。</p>

<p>前半12分。日本は落ち着きを取り戻しボールを回せている。アメリカはブロックを作り高い位置でのプレッシャーにはもう来ない。サイドバックからのクロスは入れるようになっているが、精度が低い。ゴールを脅かすような攻撃にはならない。</p>

<p>アメリカの3点目。日本のパスミスから早い展開の攻撃。ディフェンスのミスからシュート。技術がぶれてしまった。</p>

<p>アメリカの4点目。これも日本のパスミスからの失点。相手が落ち着いてゴールキーパーの位置をよく見ていた。やはり他国ではないアメリカの攻撃性の高さが示された。落ち着きもあった。</p>

<p>振り返ると日本の3失点目、4失点目は防げたかもしれない。ただそれを引き出したアメリカの攻撃性の高さはやはり他国にはないものだった。</p>

<p>アメリカのディフェンスが良い。日本のパスワークを止めている。</p>

<p>日本はスリーバックにして宮間中心にボールが回るようになる。大儀見のテクニカルな1点目。</p>

<p>29分、なでしこの良い連動、パスがつながる。アメリカはアプローチできない。なでしこの攻撃、ディフェンスともに良く機能している。</p>

<p>前半のうちに2人の交代枠を使う。やはり残り時間あとの3点を取らなければいけない逆算をしての答えだろう。リズムが良くなっていただけにこれは大きな判断。賭けに出た交代だったが、菅澤はちょっとチームの力になれていないなぁ。</p>

<h1>後半</h1>

<p>アメリカはの攻撃。なかなか止めれない。</p>

<p>なでしこ2点目。やはりあきらめない。アメリカから2点取ったことは未来につながる。大きい。</p>

<p>アメリカの5点目。ライン際のボールで若干ボールウォッチャーになっていた。戻りぎみのボールはマークが確認しにくい。
日本に傾いていた流れをアメリカが引き寄せるような大きな得点。</p>

<p>アタッキングサードからのボールの失い方が悪い。自分たちのミスからシュートまでいけない。</p>

<p>アメリカは点差もあるので引いて守って少ない人数でカウンターの方法もあるが攻撃の手を緩めない。アメリカこそ攻撃は最大の防御をというように自分達の攻撃のペースを緩めない。</p>

<p>後半27分、スリーバックにして立て続けにシュートまでいける。菅澤も機能しだした。鮫島のクロスの精度がもっと高ければ、攻撃の可能性を高めるんだけどなあ。</p>

<p>澤のヘディング、惜しい！</p>

<p>日本もボールを放り込むがアメリカも守りを固める。</p>

<p>アメリカは点差があるからか精神的余裕がある。相手をいなすプレーでボールを奪い切れない。アメリカの技術が光る。</p>

<h1>試合が終わってみて</h1>

<p>アメリカは日本に勝つための準備を徹底してやってきていた。ボール回しではかなわないので、セットプレーのパターンを工夫してきた。試合立ち上がりから見事にはまった。それが2点。</p>

<p>そこからの動揺に漬け込んだ2点。</p>

<p>アメリカは強かった。
放り込むのではなく、ボールを持ち仕掛け、いなしなかなか日本はボールを奪えなかった。シュート数がいかなかったのは、アメリカの守備の良さと個々の技術の高さが理由だろう。</p>

<p>日本は立ち上がりの失点でとても難しい状況だったが、粘り強く攻めて2点をとった。アメリカから複数得点できるほど差は縮まってきているのかもしれない。</p>

<h1>これから</h1>

<p>なでしこの成し遂げたものは大きい。が、今後継続できるかが日本女子サッカー界にとって重要な課題だろう。</p>

<p>今回の選手たちの主力メンバは8年以上も佐々木監督と一緒にやってきていて成熟度が高い。年齢的にも20代後半の選手が多く、来年のオリンピックまではこのメンバで続けると思うが、4年後のワールドカップは若い世代を入れていかねばならないだろう。</p>

<p>そうした時に新たな血となるのは誰なのか。4年後にチームの成熟度はどれくらい高まっているのか。</p>

<p><strong>世代交代</strong> が今後のなでしこのキーワードになる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 府中アスレティックxバサジィ大分]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/27/fleague-fuchuxoita/"/>
    <updated>2015-06-27T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/27/fleague-fuchuxoita</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> 観戦記 <a href="http://www.fuchu-athletic.com/">府中アスレティックFC</a> x <a href="http://vasagey.com/">バサジィ大分</a></p>

<p>ようやくひいきにしている府中アスレの試合を観に行った。
家の近さで言えば府中は地元クラブというには遠いのだけど京王線で1本だし、何しろアスレのNo.9 <a href="http://www.fuchu-athletic.com/player/archives/123">宮田義人選手</a> にはフットサルを教えていただいているので当然応援させていただく。</p>

<p>あと、宮田選手は今検証中のスポーツサービスのアスリートインタビューにも協力いただいて、自身のインタビューだけでなく他の選手の紹介も行っていただいている。府中が地元でありナイスガイな素敵な選手。</p>

<p>今回はアリーナ席をとってみた。</p>

<p>土曜日の午後、会場の府中市立総合体育館へ向かう。分倍河原駅からバスで到着。公演の中にあるだけあった会場周辺では子どもたちが遊んでいる。</p>

<p>すでにアリーナ席は招待されている子どものフットサルクラブが座っていて、あまり選択肢のない感じ。</p>

<p>席の前後の間隔が短いのと段差がないので、前の人の頭でプレイが見えないので、一番後ろの席に移動した。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150627-arena.png %}</p>

<!-- more -->


<p>試合前にチアリーダーが子どもたちと一緒に踊る。チアリーダー10名。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150627-fleague-dance.JPG %}</p>

<p>実況、解説(引退した選手らしい)が1名ずつの会場。</p>

<h1>前半</h1>

<p>大分、外国人選手、フィクソ、3人攻めてもセンター付近で守備に備えていた。</p>

<p>府中は前線からプレス。アグレッシブだけど守備が怪しい感じ。</p>

<p>幸先良くディフェンスで奪ってから二点！楽になった、府中。</p>

<p>やっぱり宮田選手はポイントみたい。完全にヒザは治ってなさそう。</p>

<p>府中キャプテン皆本選手、背が小さいがゲームメーカーぽい動き。</p>

<p>前半残り7.5分で宮田選手ピッチへ。フィクソのポジション。
プレイングタイム2分。</p>

<p>ファール数: 大分4、府中1。</p>

<p>府中がプレスがボールを奪い切れている。大分は攻めにくそう、パスミスもあり。大分の攻めの形がなかなか見いだせない。</p>

<p>残り16秒、大分タイムアウト。ファール数 大分4、府中4。府中2-大分0</p>

<p>前半終了</p>

<h1>後半</h1>

<p>良いボール回しから府中1点！良いディフェンスからの良い攻撃ができている。</p>

<p>相変わらず大分は攻めにくそう。</p>

<p>残り16分から宮田選手。宮田選手はフィジカルない分、視野の広さ、カバーリング、だますプレーが出来る、チームの中心的な動き。</p>

<p>宮田選手12分アウト。徐々にプレー時間増やしているのかも。</p>

<p>残り10分。大分パワープレーにでる。</p>

<p>残り8分宮田選手入る、やっぱり皆本選手にかわって。</p>

<p>来場者数発表 1031名。子ども多い、チームごと招待されている。</p>

<p>宮田選手のプレーは無理しない、詰められたらワンタッチパス、スペースをついた走り込み、ベテランらしい。</p>

<p>残り2分まで宮田選手アウト。</p>

<p>試合終了 府中3-大分0</p>

<h1>総評</h1>

<p>府中あれだけやれるなんて強いじゃん。攻撃の時のパス回しがスムーズでなかなか相手が奪えなかった。
逆に大分はらしさを最後まで出させずに終わった感じ。</p>

<p>ヒーローインタビュー選手によるボール投げ込み。嬉しそうに飛びつく子どもたち。</p>

<p>アリーナ席の子どもたちと選手が握手。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150627-after-game.JPG %}</p>

<p>子どもにとってはこういう経験が宝物になってもっとうまくなろうと思うのだろう。選手は憧れの存在になっている。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 ペスカドーラ町田xデウソン神戸]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-machidaxkobe/"/>
    <updated>2015-06-19T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-machidaxkobe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> 観戦 2試合目 <a href="http://www.pescadola-machida.com/">ペスカドーラ町田</a> x <a href="http://www.deucao-kobe.com/">デウソン神戸</a></p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-game02-before.JPG %}</p>

<p>試合前チアリーダー6名のパフォーマンス。その後会場を盛り上げ、ホームぽさを会場に充満させていく。
音楽もペスカドーラ町田オリジナル、アップテンポ。素人にしてはクオリティ高い音楽だと思っていて後で調べたら、
Mr.Children の桜井和寿氏と GAKU−MC によるユニット <a href="http://mifa.co.jp/member">UKASUKA-G</a> が優勝賞品として作った「勝て！ペスカドーラ町田」という曲だった。<a href="http://www.pescadola-machida.com/news/2013/news/058.html">http://www.pescadola-machida.com/news/2013/news/058.html</a></p>

<p>夜の時間になってきたので、観客が増えてきた。町田のホームゲームなので地元の人が集まってきている感じ。隣に座った親子の子供がペスカドーラ町田のチアリーダーやってるぽく友達がチラシに載ってて嬉しそう。</p>

<p>ホームの雰囲気出てる。平日だけど子供多い。</p>

<h1>試合開始</h1>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-game02.JPG %}</p>

<p>立ち上がりは神戸の方がうまく広がりながら縦の深いところを狙う、いくつかチャンスを作る。</p>

<!-- more -->


<p>町田のボール回しはなんかスムーさがない。
近くに寄っているけど、相手が騙せてないからゴール前に迫れない。
ボール回しがわかりやすい。
あまり縦の深いところを使えてない。</p>

<p>神戸速攻から先制。神戸のダイナミック動きからゴール前に迫る。斜めにゴール前に入るからディフェンスついていけない。</p>

<p>神戸は継続してチャンス多く作り出せている。
町田は個人が持ちすぎかも、リズム悪い。
相手のやな所に入っていけてない感じ。</p>

<p>パスカットから町田一点かえす、同点。</p>

<p>神戸10番左利き、半身かわしてシュート、ゴール前へのパスうまい。</p>

<p>前半終了、1-1。神戸チャンス多かったが一点止まり、町田はなんか一点とって粘る。</p>

<p>前半は正味35分くらい、休憩15分。</p>

<h1>後半開始</h1>

<p>やっぱり神戸は10番がうまさを見せる。
広いスペースでは抜いて、ファール誘う。
ボールを奪われない。</p>

<p>お互い攻め合う感じになってきた。
速攻からお互いシュートまで行く。
町田が攻めれるようになってきた。</p>

<p>町田6番がゴール前でボールを受ける動きがうまい。</p>

<p>お互い一点取りたい、オープンな感じ。ファー詰めは定番な形なのかやっぱり警戒されやすい。うまくディフェンスした。</p>

<p>町田は焦るとボールを周りのスムーズさがなくなる、ミスが出る。</p>

<p>第2試合 来場者数 1201名。第1試合の倍程度。千人超え会場がどよめく。</p>

<p>神戸ちょっと疲れてきたかミス出てる。町田は助かっている。五分五分の攻め合い。</p>

<p>結果 1-1 同点</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-game02-score.JPG %}</p>

<h1>総評</h1>

<p>町田は会場の後多しをうまく力に変えられず気をってしまったか。スムーズさがなかった。</p>

<p>逆に神戸はチャンスが多かっただけにもう1点取りたかっただろう。</p>

<p>会場の雰囲気はとても地元愛に満ちていた。小学生の子どもを持つ家族が子ども、お母さんだけでなく熱心なお父さんも来ていた。</p>

<p>このサポーターが継続的に見に来て応援してくれればクラブは継続できるだろう。そして、その熱量はじわじわと新たなFリーグファンを作ってくれるかもしれない。</p>

<p>ただ、もっと速く大きく広まるためには異なるアプローチが必要であることも感じる。課題は大きいのだから大きな効果をもたらすソリューションがあっていいはずだ。それを自分が作り出せたら今日ここに集まった人達をもっと笑顔にできるかもしれない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fリーグ観戦記 バルドラール浦安xシュライカー大阪]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-urayasuxosaka/"/>
    <updated>2015-06-19T17:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/19/fleague-urayasuxosaka</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.fleague.jp/">Fリーグ</a> は日本最高峰のフットサルのリーグ</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-game01.JPG %}</p>

<p>といってもJリーグよりも知名度は低いし、テレビ中継もなければスポーツニュースで取り上げられることもない。
フットサルは休日に友達とやるけど、Fリーグの存在は知らない人が多いのではないだろうか。メディアに取り上げられるスポーツは少ないので、フットサルも含め日の当たらないスポーツは山ほどある。</p>

<p>Fリーグは全12チームが参加。北は北海道から南は大分まで、全国規模で総当り戦が繰り広げられる。選手は<a href="http://www.nagoyaoceans.com/">名古屋オーシャンズ</a>以外は完全プロ化できていない。クラブが選手に給料を払るほど資金がない。選手たちは練習と試合の合間にフットサルスクールやアルバイトをしながら生活するためのお金を稼いでいる。</p>

<p>スポーツサービスのチャレンジも動き始めて、Fリーグのフットサル選手のインタビューもさせてもらったので、実際の試合を見てみたかった。</p>

<p>平日金曜日の試合にどのくらい観客が来るのだろう。会場はどのくらいの熱量なのだろう。単純に自分のプレイとどれくらい違うんだろう。</p>

<p>新しいものを目にできることにワクワクしながら会場に向かった。</p>

<p>会場の町田市立総合体育館まではJR横浜線 成瀬駅から徒歩9分ほど。</p>

<p>道すがらペスカドーラ町田の応援フラッグが目についた。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-machida-support.JPG %}</p>

<p>会場につくとこのノボリ。町田市がしっかりチームをサポートしていることが分かる。クラブが地域に根ざした取り組みをした結果が見て分かる。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-arena.JPG %}</p>

<p>会場入口でフットサル日本代表 ミゲル・ロドリゴ監督を見かけた。ロドリゴ監督が子どもたちにサッカーを教えるNHKの番組を見て、とても感心してリスペクトしていたので見れて感動した。</p>

<!-- more -->


<p>この日、会場である町田市立総合体育館で2試合行われる。<a href="http://www.pescadola-machida.com/">ペスカドーラ町田</a>、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a>のホームゲーム扱い。</p>

<p>スポンサーの看板。地元企業もありそう。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-sponsors.JPG %}</p>

<p>1試合目、<a href="http://bardral-urayasu.com/">バルドラール浦安</a> x <a href="http://shriker.osaka.jp/">シュライカー大阪</a>戦。</p>

<p>浦安は日本代表 星選手9番がいないのが大きそう。</p>

<p>浦安サポーター席</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-urayasu-supporters.JPG %}</p>

<p>シュライカー大阪サポーター席。平日に大阪から東京に来れるものではないなという数。</p>

<p>{% img /images/2015/06/20150619-osaka-supporters.JPG %}</p>

<p>大阪の外人2名は動きすぎない。サイドにはって広げる。大阪10番外人は左利き。
余裕を持ってプレイ、ここぞのところで裏をかいて決めた。
チャンスは相手が焦って選択肢なくなるので予測しやすいのか。だから裏を描くプレイが決まりやすい。</p>

<p>浦安はボール回しの時、前線が低めでスペースがない。相手のプレッシャー受けやすく回しにくそう。</p>

<p>主審が二人いる。反面ずつ担当、二人とも笛吹く。主審1名のサッカーと違う点。</p>

<p>大阪はワイドに広がってボール回し、浦安が前がかりになったところを前線の1人へ、自分のマークかわしてキーパーもかわして一点。</p>

<p>浦安は敵陣深くに行けなくてミドルシュートが多い。</p>

<p>浦安、後半10分 2-5 からパワープレー。
大阪2点追加。浦安真ん中開いたところからミドルシュート一点。3-7。</p>

<p>来場者数発表 598名。平日夕方の試合なので仕方のないところか。</p>

<p>なんで浦安はサイドの深いスペースを使わないだろう？中しか選択肢がないから辛そう。と思っていたら右サイド使い出した。</p>

<p>やっぱりミドルシュートは上目なんだな。</p>

<p>試合終了 バルドラール浦安 5 &ndash; シュライカー大阪 9</p>

<h1>総評</h1>

<p>浦安のボール回しの辛さが攻め手のなさにつながっていた。
大阪は奪ってカウンター、浦安のまずいパワープレーから3点は取った。</p>

<p>大阪の落ち着いた相手の動きの裏をかくプレーで確実に勝った。特にファイブファール後に突破せずにファール得て、第二PK得た。堅実な試合運び。</p>

<p>平日夕方の試合なので観客は少なかった。おそらくフットサルかサッカーをしてる子どもたちが見に来ていたのが印象的だった。トップ選手のプレイを生で見て憧れて成長していくのだろう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
