<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sports | Hiro Fukami's Blog]]></title>
  <link href="http://hirofukami.com/blog/categories/sports/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hirofukami.com/"/>
  <updated>2015-08-14T11:41:54+09:00</updated>
  <id>http://hirofukami.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[HiroFukami]]></name>
    <email><![CDATA[dee.sea@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[UEFAチャンピオンズリーグ決勝 バルセロナxユベントス]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/blog/2015/06/09/championsleague-final/"/>
    <updated>2015-06-09T09:30:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/blog/2015/06/09/championsleague-final</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.uefa.com/uefachampionsleague/">UEFAチャンピオンズリーグ</a>決勝 バルセロナxユベントス をテレビで観た。</p>

<p>自分なりの視点を含めてサッカーコラムっぽく書けないかなと思ってやってみる。</p>

<p><img src="/images/2015/06/20150609-championsleague.jpg">
出典 : <a href="https://twitter.com/fcbarcelona/status/607662822374445057">https://twitter.com/fcbarcelona/status/607662822374445057</a></p>

<p>ヨーロッパリーグが終了した後の今シーズンの締めくくりであり、世界中が注目する大一番。UEFAチャンピオンズリーグ決勝。</p>

<p>その舞台には、FCバルセロナ(バルサ)とユベントスが立った。</p>

<p>バルサはリーガエスパニューラの好調ぶりを継続して完成度が高い。一方、ユベントスはセリAの衰退過程の中、4連覇を達成。前評判として圧倒的にバルサ優勢。ユベントスがどこまで迫れるかがポイントになると思っていた。</p>

<h1>試合を支配し続けたバルサ</h1>

<p>結果は 3-1 でバルサの勝利。</p>

<p>ユベントスも肉薄していたと評する記事もあったが、見ていてそうは思わなかった。</p>

<p>バルサは最初から最後まで完璧に試合をコントロールしていた。</p>

<p>バルサは思い通りにプレイし、ボールを支配し、得点を重ねた。ピッチに立っていたユベントスの選手たちが何もできなかったことを一番実感しているのではないか。試合終了後にピルロが涙したことはそれを物語っている。</p>

<h1>バルサの勝利へのセオリー</h1>

<p>バルサのプレイは全て無駄がない。理にかなっているとも言える。</p>

<p>それがバルサのスタイル・思想であり、それを具体化したプレイを選手たちは忠実に実行していた。</p>

<p>具体的に見て行きたい。</p>

<!-- more -->


<h2>最終ラインのボール回し</h2>

<p>バルサの最終ラインのボール回しは特徴的だった。</p>

<p>通常、ポゼッションを高めたい場合は各選手間の距離を短くするために、最終ラインは高く設定しセンターバック(CB)2名は相手ゴールに近づこうとする。</p>

<p>バルサのCBはそうはしなかった。むしろ逆に後ろに下がったのだった。ユベントスのFW2名がプレスをかけた時がとても顕著で、ゴールライン付近まで下がってボール回しをしていた。</p>

<p>下がることの利点はいくつかある。</p>

<p>ゴールライン付近まで下がることでゴールキーパー(GK)との距離が近くなり、相手FW2名に対してCB2名+GK1名=3名の数的有利でボールを回せる。CBはサイドライン付近まで広がりGKは中央に位置する。距離を保つと相手の移動距離が生まれ時間が生まれるので余裕を持って回せる。</p>

<p>よくあるように行き詰まってGKが前線にロングボールを蹴り攻撃権を放棄することなく確実につなぐ。</p>

<p>その時サイドバックはタッチライン沿いに距離を保ちCBのちょうど前方に位置する、それのさらに前方には3トップのサイドアタッカーが位置する。シンプルな縦関係になっている。</p>

<p>バルサのボール回しは縦のスペースを使うために、選手間の距離を広げつつ、タッチライン沿いに縦関係を保ちボールを繋ぎやすくしていた。</p>

<p>繋ぎたいから近づくのではなく、縦のスペースを生み出すことで相手のプレッシャーを受けづらく、ボールを受けるスペースを生み出していた。</p>

<p>非常に理になったボール回しの方法だった。</p>

<h2>ゴール前にスペースを作る</h2>

<p>引いてゴール前を固めるユベントス、バルサが自陣に入ってきてもプレシャーに行かない。最終ライン4名、その前に3名と綺麗にラインを作りスペースを埋める。ゴール前のスペースを与えないことを優先し、バルサがボールを持っても激しくボールを狩りに行くようなディフェンスはしない。</p>

<p>そのことが結果的に裏目に出てしまった。</p>

<p>プレッシャーがない状況はバルサにアイデアを生む時間を与えてしまう。縦にスペースがあるのでバルサの選手は相手の間にポジションしながらボールをつないでいく。サイドバックが高く上がった時が攻撃のスイッチを入れる合図だった。</p>

<iframe src='http://streamable.com/e/ik73' width='640' height='360' frameborder='0' allowfullscreen webkitallowfullscreen mozallowfullscreen scrolling='no'></iframe>


<p>ペナルティーエリア内のスペースにイニエスタが走りこみ、ボールを受け同じくスペースに入って来ていたリキッチがゴール。完璧だった。</p>

<p>引いて動きの少ないユベントスはスペースに走り込むバルサについていくことができない。リアクションが必要なのでどうしても遅れてしまう。実際、イニエスタのスペースへの走りこみに気づいたビダルは間に合わなかった。</p>

<p>引いた相手からどう得点を生み出すか。バルサにはすでに答えを持っていることを示す象徴的なシーンだった。</p>

<p>得点の可能性の高いスペースを生み出しておいてそこに走りこむ。走りこむ際は相手を置き去りにしやすい。特に2列目がゴール前まで入ってくるような縦のギャップが生じる動きはディフェンスしにくい。縦のスペースを意図的に創り出すもう一つのメリットを示した。</p>

<h2>90分で勝つためのペース配分</h2>

<p>バルサのボール回しはゆったりとしたリズム。のらりくらりのリズムからここぞという時に、危険なパス、ドリブルをしてゴール前に侵入していく。</p>

<p>ゆったりとしたリズムの時に選手は疲労を避けることができる。近年のハイプレスと縦に速いサッカーはともすればお互い速く攻めあってしまいスタミナの消耗が激しくなるリスクが生じる。バルサは確実に勝利を手にするためにムダな体力の消耗を避けていた。</p>

<p>プレッシャーがなくスペースがあればドリブルを仕掛ける。イニエスタやメッシがドリブルする時は必ずそうだった。</p>

<p>相手が近く寄せてくればワンタッチ、ワンツーでかわす。ボールを取られそうになったら体をうまく使いファールを得る。この心理的余裕。身長が低くても相手をいなす。</p>

<p>体力的消耗は脳内の疲労を生み正確な判断の妨げになる。だからムダに体力を消耗しない。この考え方がチームの共通理解になっている。</p>

<p>観客が激しさや走ることを求めるプレミアのようにはいかない。</p>

<p>ユベントスはボールを奪えない状態が続きフラストレーションがたまる。そのフラストレーションがたまにチャンスが来た時のフィニッシュの精度を欠く。ボールはゴールの枠を捉えられない。</p>

<h2>基本技術の高さ</h2>

<p>戦術や共通理解はあるにしても基本技術が高くないと成り立たない。</p>

<p>バルサのボールを止めて蹴る技術の高さ。プレッシャーがあってもブレない。一方、ユベントスはパスが30cmずれて相手がカットしていた。そのディテールの違いの積み重ねが試合を決めていた。</p>

<p>もう一つ重要な技術はパスを受ける位置取りの質。パスを受けやすい位置取りを2名で作る。パスする方は選択肢が2つあり選択することができる。「ティキ・タカ」の基本であるが、これはパスする側ではなく、ボールを持っていない選手が受けるための動きの質が求められる。
バルサはあらゆるシーンでボールを受ける動きの質が高かった。</p>

<p>ユベントスはほぼボールを受けるための動きができていなかった。パス選択肢が1つ程度になるのでマークしやすくボールを奪われやすい。個人の力で突破できるほど飛び抜けた選手はユベントスにはいなかった。</p>

<h1>まとめ</h1>

<p>バルサの実践はとても理にかなっていた。クラブとしての考え方・やり方によるものだろう。
チームとしての共通認識、勝つためのHow toが整理されている。おそらくドキュメント化され選手は入団時にそれを学ぶ。
選手が共通理解として持っているから連携し合い、ゴールが奪える。</p>

<p>成熟度がまるで違うと思った。共通理解の深度とも言える。</p>

<p>プレミアのような激しく縦に早い直線的なサッカーでもなし、セリAのような堅守とFWの能力を十分に活かしたサッカーとも違う、身長のないうまい選手たちをどう活かして勝つか。そのためのセオリーと具体的な動き方が選手に浸透している。リーガで目にすることのできるサッカーは他とは全く異なる特徴を持っている。</p>

<p>特徴の似ている日本はもっとリーガから学べると良いと思う。世界のトレンドに合わせて非ポゼッションを実践するのではなく、自分たちの特徴を活かしたサッカーを追求するためにもっと学習する。ヒントはたくさんある。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[コンフェデレーションズカップ2013 ブラジル x 日本 雑感]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2013/06/19/2013-brazilxjapan/"/>
    <updated>2013-06-19T21:48:50+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2013/06/19/2013-brazilxjapan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「失敗した時こそ学ぶことができる」<br/>
なんて、そんな思いが強かったもので、はじめてですがサッカーの試合について見ていて思ったことを自分なりに書いてみたいと思います。</p>

<p>実は NHK BS1 でやっている、プレミアリーグ、セリA、ブンデスリーガなどの試合を見てきていて、サッカーの奥深さを感じたり勝つために必要な要素は何かと考えるのが趣味というか、ビジネスにおける自分の振る舞いや考え方に良い影響を与えてくれていたりします。</p>

<p>さて、コンフェデレーションズカップ2013 ブラジル x 日本 は 0-3 の結果でした。</p>

<h2>選手は何をしたかったのだろう？</h2>

<p>試合前の日本代表選手の言葉は「ブラジルに勝つ」でしたが、どうやって勝機を見出すのか実際の試合ではその意図を感じることはできなかった。<br/>
あの発言とこの試合内容が一致していない違和感を強く感じた。単純に気持ちが高ぶっているだけの発言だったのか、やろうとしたことはあったけど全く試合ではできなかったのか。やろうとしたことがあったとしたらそれは何だったのか知りたいところ。</p>

<p>開始3分でのネイマールの素晴らしいゴールは、なかなかお目にかかれないくらいなもので、あれを「事故」としてすぐ忘れて切り替えることは必要だった。それでも日本の運動量があがることはなくて、ゆったりとボールを回すブラジルのペースに合わせてしまうように、アグレッシブさやスピード感のあるボール回しが消えて時間だけが過ぎてしまったような試合全体の印象。</p>

<p>日本の失点シーンは完全に崩された訳ではなく、一瞬の隙をつかれて2点を失って、3点目は前掛かり行った結果なのでまぁしょうがない。1点目、2点目を防ぐにはちょっとしたディフェンスの出足や読みが必要だったのだけど、日本はそこまで行きついていなかった。<br/>
ああいうライナーのクロスをゴール正面に正確に送られることはアジア予選ではなかっただろうから、アジアレベルに慣れきってしまったのかもしれない。<br/>
しかし、ブラジルは少ないチャンスでも高い確率でゴールにすることができるシュートがうまいなぁ。</p>

<p>ちょっと気になっているのは、試合の最初から日本のスピード感が全くなかったこと。パスのボールスピードも人の動き遅く、逆にブラジルの動き出しの早さ、特にディフェンスでここぞというところでの体の寄せるスピードは日本に明らかに早かった。<br/>
理由は、芝の長い荒れたピッチなのか、疲れなのか、暑さなのか、それともブラジルという見えないプレッシャーやリスペクトのし過ぎなのか。<br/>
後半20分くらいですでにバテ気味で、3点目を決められた時のCB吉田の振り切られっぷりを見ると、試合前から疲れはあったのかもしれないけど、もっと速くプレーできないとどの国とやっても勝機は見いだせないのではと思う。</p>

<!--more-->


<h2>チーム再編成のスタート</h2>

<p>ザック監督の采配が不明とかハーフタイムで叱咤したとか言われているけど、多分ゲームプラン通りに全くいかなかったことやスピード感がなくミスを連発したことに対して、ふがいないと思ったからなのだろう。そこは同感できるが、その理由がどこにあったのか早く見つけたいところだろう。</p>

<p>客観的な話でいけば、監督としてみれば1年後のワールドカップの試合までにチームの再編成をする、そのスタートとしてこのコンフェデレーションズカップがある。アジアレベルから世界で戦うためのチームへ変わっていくためには、基準を変えてどの選手が通用するのかしないのか見極めたいことろ。<br/>
交代の時にその意図が感じられた。遅すぎるとか言われているけど、試合に勝つということよりも選手の見極めを優先したのではと思う。<br/>
今の日本で言えば、不安視されるのがボランチの2名。長谷部は所属チームのウォルクスブルグでは右SBでボランチでの出場は長らくしていない。本職ではなくなっているポジションでパフォーマンスを向上させることができるか疑問。遠藤は年齢のせいかパスミスが増えているし、走れなくなっている。そういう意味で最近細貝を頻繁に交代させているのだろう。あと根本的な問として本田はアジアでは通用するが世界ではどうなのだろう？という点。ブラジル相手にボールキープ力はある程度発揮できたが、前を向いて攻撃の起点になることはこの試合ではなかった。あと個人的には岡崎はアジアでは通用するが世界では通用しないのではと思っている。裏への飛び出しや献身的な守備が持ち味だけど、この試合では飛び出すシーンがもともと少なかったし、強豪国の場合裏が取れるシーンは少なくなる。守備ではブラジルの強いフィジカルの前に何度も倒れてしかもノーファールだった。</p>

<h2>ブラジルとの差は何か？</h2>

<p>アクロバティックなテクニックが出来ることでもなくて、やっぱり基本的なボールを止めて蹴る、危険な時にはディフェンスする。というごく基本的なことがとても高いレベルでできていることかと思う。試合運びのうまさという点もあるけど、それは落ち着いて奪われないようにボールを回していることで生まれていたので、「ボールを止めて蹴る」ことが一番重要な気がした。<br/>
この試合の日本のボール回しは何か危なっかしくて、トラップがちょっと乱れてディフェンスに奪われたり、パスミスしたりがあって、あーやっぱりとられた。と見ていて思う。荒れた長い芝のせいかもしれないが、ブラジルは同じ環境で的確にパスを回していたし、そこに大きな差があることは見ていてよく分かった。</p>

<p>おそらくこの試合は見ている以上に選手にダメージを与えたと思う。実際接してみていろんな側面から差を感じたと思うので、結構こてんぱんに近く自信喪失気味な所まで落ちたと思う。それはそれであとは上がっていくしかないのだから、むしろ変な満心感をなくしてもっと強くなるためには自分は何をすればいいのか。しっかり問い続けることができるか。<br/>
その考えた結果がイタリア戦、メキシコ戦に少しでも出せるといいけど、時間がないから間に合うか？ブラジル戦と同じような感覚でやっても何も得るものはないので、間に合ってほしいなというところ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[bjリーグを初めて見てきました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2008/12/13/bj/"/>
    <updated>2008-12-14T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2008/12/13/bj</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="section">
  <p>
    仕事の絡みでbjリーグの招待チケットをいただいたので家族で見に行ってきました。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20081214153718" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20081214/20081214153718.jpg?w=200" alt="f:id:d_sea:20081214153718j:image:w200" title="f:id:d_sea:20081214153718j:image:w200" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    バスケットの生の試合を見るのは大学以来かも。この日は<a href="http://apache5.com/" target="_blank">東京アパッチ</a>というチームのホームゲームで、会場は有明コロシアム。相手は浜松フェニックスという236cmの長身を誇るテレビで見たことのあったスン ミンミンのいるチームが相手。
  </p>
  
  <p>
    座席はSS席でちょうど中央で程よくコートから近くよく見えました。ありがとうございます＞チケット手配いただいた <a href="http://www.basketballjapantv.com/" target="_blank">bjtv</a> の方
  </p>
  
  <p>
    やぱりプロ。上手いなぁ。良く入る。あとバスケットのディフェンスは体を押したり触ったりしてはいけないルールなのでそこまで激しくないだろうと思っていたら、結構ボールのないところで体をぶつけたり、リング下のディフェンスのでは複数人で襲うようにボールを取りに行くのでかなり迫力があった。
  </p>
  
  <p>
    チーム構成は比較的身長の低い日本人2名＋長身黒人3名が多かった。しかし、長身なのに黒人はスピードがあって激しい。日本人はシューとやフェイントのうまさがあった。
  </p>
  
  <p>
    試合は面白かったのだけど、ちょっと厳しかったのは今日はすごく寒くて凍えそうだったのに、有明コロシアム会場内も同じくらいの温度でかなり寒かった。多分空調入れてない気がする。控えの選手も寒そうで、みんな上下ともにジャージを着ていた。これからもっと寒くなる中のこの環境での試合観戦は厳しい。。。
  </p>
  
  <p>
    しかし、タイムアウト時にはダンサーが出てきて飽きないようにしていたり、MCが盛り上げたり、試合終了間際にはクラッカーが回ってきて鳴らしたりと試合を楽しめる工夫がたくさん詰まっていた。運営されている方々お疲れ様でした。もっと盛り上がっていくといいですな。
  </p>
  
  <p>
    結構楽しめた時間でした。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20081214210242" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20081214/20081214210242.jpg?w=200" alt="f:id:d_sea:20081214210242j:image:w200" title="f:id:d_sea:20081214210242j:image:w200" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jリーグ観戦 横浜Fマリノス vs 鹿島アントラーズ]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2008/07/19/j-f-vs/"/>
    <updated>2008-07-20T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2008/07/19/j-f-vs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="section">
  <p>
    今回も家族割引が使えるようだったので、日産スタジアムへ。もちろんマリノス側の自由席へ。
  </p>
  
  <p>
    3連休の中日で明日はみんなお休みということもあり、すでに1F自由席は満席。仕方なく2F席に行くも結構上のほうしか席が空いておらず、今回はちょっと遠目から観戦。でも、意外とボールや選手の動きは良く見えた。アウェイ側の歓声のタイムラグが気になるくらいかな。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080720192727" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080720/20080720192727.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080720192727j:image" title="f:id:d_sea:20080720192727j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080720194610" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080720/20080720194610.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080720194610j:image" title="f:id:d_sea:20080720194610j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080720194643" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080720/20080720194643.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080720194643j:image" title="f:id:d_sea:20080720194643j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    2F席までびっちりのマリノス側自由席
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080720194626" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080720/20080720194626.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080720194626j:image" title="f:id:d_sea:20080720194626j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    しかしアントラーズのサポータの応援は迫力あったなぁ。
  </p>
  
  <p>
    試合はここ最近のマリノスの弱さがまんま出てしまっていた。逆にアントラーズはアウェイの試合運びでムリせず速攻を主体にして効率的に2点を取る。
  </p>
  
  <p>
    負けたマリノスの攻め見て悪い時の日本代表そのものだと思った。ペナルティエリアの少し外まではボールは運べてもそこからサイドに流すか横パスしかなくて、ゴールに向かう縦の動きで抜いていこうとする or パスをもらう選手が誰もいない。結構惜しいシーンはマリノスの方が多いように見えたけど、惜しいのではなくて決定的な動きが出来ていないから相手の守りが間に合っているだけのように思えた。
  </p>
  
  <p>
    結構悪い時の試合運びって共通点があるものだなぁと思った。とにもかくにも頑張れマリノス！！地元だから応援しつづけるから。
  </p>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[初めてJリーグ見に行きました]]></title>
    <link href="http://hirofukami.com/2008/04/28/j/"/>
    <updated>2008-04-29T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://hirofukami.com/2008/04/28/j</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="section">
  <p>
    子どもの入学キャンペーンとかでホーム自由席が安く買えるそうなので、Jリーグの試合を見に行く。
  </p>
  
  <p>
    前々から行ってみたかったし、行ってみたら楽しいだろうなぁと思っていたけど実際やっぱり楽しかった。
  </p>
  
  <p>
    チームはやっぱり地元横浜マリノス、相手はジェフ。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080429190639" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080429/20080429190639.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080429190639j:image" title="f:id:d_sea:20080429190639j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    ホームの日産スタジアムまで家から車で20分。近い！
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080429192211" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080429/20080429192211.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080429192211j:image" title="f:id:d_sea:20080429192211j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    ゴールネット裏はサポータいっぱい。1F席は後ろの方まで立ち見。
  </p>
  
  <p>
    <a href="http://f.hatena.ne.jp/d_sea/20080429193116" class="hatena-fotolife" target="_blank"><img src="http://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/d/d_sea/20080429/20080429193116.jpg?w=830" alt="f:id:d_sea:20080429193116j:image" title="f:id:d_sea:20080429193116j:image" class="hatena-fotolife" data-recalc-dims="1" /></a>
  </p>
  
  <p>
    日産スタジアム自体はすごく大きいので、ピッチまでの距離が結構あったけど意外とボールや選手の動きは良く見えた。
  </p>
  
  <p>
    結果は快勝！
  </p>
  
  <p>
    何がいいのかと思うと、自分が応援しているチームがはっきりしていることかと思う。席からしてホーム/アウェイで別れていて固まって陣取るし、一緒に応援するしいいプレーには拍手するし、相手のファールにはブーイングをする。ゴールが決まれば一緒に喜ぶ。なんかこの一緒にスタジアム全体が盛り上がっている/盛り上げている感が気持ちいいなぁ。
  </p>
  
  <p>
    また行こうっと。
  </p>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
